es O
geht O
prachtvoll O
in O
Rusland B-place

Sie O
machen O
was O
Sie O
am O
besten O
finden O
. O

35 O
. O

Herrn O
Herw O
Walden O

Loverendale B-place
Domburg I-place
. I-place
Zeeland I-place
Holland I-place

‘ O
Berlin O
W. O
9 O
. O
134/a O
Potsdamerstr O
. O

Herrn O
Direktor O
Herwarth O
Walden O

– O
Taut B-pers
hat O
noch O
nicht O
geschrieben O
. O

Liebste O
Nell B-pers
. O

Ich O
hatte O
nie O
gedacht O

Text O
: O
Lieber O
Franz B-pers
Dein O
lieber O
August B-pers
. O

Geehrter O
Herr O
Walden B-pers

Frankfurt B-place
a/M. I-place
4.11.20 B-date

. O

: O

Heute B-date

Hat O
Kandinsky B-pers
viel O
gearbeitet O
? O

35 O
. O
Haag B-place

ts O
. O

S. O
W. O

134/a O

7 B-date
. B-date
Oct I-date
1915 I-date
. I-date

Ich O
sagte O
ihm O
dass O
Sie O
überall O
Preise O
gefragt O
hätte O
und O
dass O
es O
gar O
nicht O
sicher O
wäre O
dass O
Sie O
das O
Panorama O
haben O
wollten O
. O

35 O
. O
Nassau O
Zuilensteinstraat O
Haag O
. O

Herzlichste O
Grüssen O
deine O
JacobavHeemskerck B-pers
. O

In O
Eile O
Herzlichste O
Grüsssen O
JacobavHeems B-pers
kerck I-pers

Schade O
das O
es O
dies O
Jahr O
keine O
ausstellung O
von O
mir O
geben O
wird O
. O

. O

Werther O
Herr O
Walden B-pers

Gestern B-date
haben O
wir O
Weihnachten O
gefeiert O
es O
war O
sehr O
schön O
. O

Leichte- O
Mun.-Kol O
. O

Wie O
verabredet O
habe O
ich O
die O
Bilder O
und O
Zeichnungen O
einfach O
nummeriert O
und O
ich O
werde O
so O
weiter O
gehen O
. O

wir O
sehen O
einander O
10 B-date
. B-date
Oktober I-date
abends O
12.10 O
. O

Armeekorps O
b. O
Ers O
. O

Herrn O
Herwarth O
Walden O

Heute O
morgen O
schickte O
ich O
Ihnen O
eine O
Holzstock O
, O
die O
Sie O
wenn O
Sie O
wollen O
für O
den O
Sturm O
brauchen O
können O
die O
Auflage O
schicke O
ich O
dann O
später O
mit O
die O
Drucke O
für O
die O
Mappe O
zusammen O
. O

Das O
eiserne O
Kreuz O
hab O
ich O
schon O
lange O
; O

( O
Sie O
wissen O
doch O
dasz O
man O
Jonkvrouwe O
in O
Holland B-place
allein O
schreibt O
wenn O
man O
von O
Adel O
ist O
) O
. O

Vielleicht O
ist O
Blaesing B-pers
nicht O
mehr O
da O
. O

Sichern O
Sie O
mir O
natürlich O
das O
Besitz- O
und O
Verfügungsrecht O
, O
solange O
die O
ganze O
Summe O
nicht O
bezahlt O
ist O
, O
rep O
. O
nicht O
bezahlt O
werden O
sollte O
. O

Viele O
Grüsse O
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
. O

Hier O
in O
Holland B-place
ist O
man O
stets O
sehr O
ernst O
über O
Politik O
unsere O
Neutralität O
ist O
immer O
eine O
sehr O
Ernste O
sache O

Marc O
III O
. O

Wann O
kommen O
Sie O
her O
? O

Jetzt O
eben O
die O
Postkarten O
empfangen O
die O
sind O
sehr O
schön O
und O
Sie O
haben O
so O
viele O
geschickt O
viel O
, O
viel O
Dank O
dafür O
. O

Ich O
persönlich O
bin O
gern O
einverstanden O
, O
wenn O
Sie O
im O
großen O
Stil O
gemacht O
wird O
; O

134/a O

Lieber O
Herwarth B-pers
Anbei O
Kopie O
vom O
Schreiben O
des O
Reichskommissar B-pers
Glaubst O
du O
das O
man O
auf O
die O
Einfuhrbewilligung O
abschreiben O
wird O
? O

Heute B-date
nachmittag I-date
sind O
sie O
angekommen O
. O

I. O
Alexander B-pers
Archipenko I-pers
, O
I O
Paul B-pers
Klee I-pers
. O

Nebenbei O
schöne O
Ausschnitte O

Rgt O
. O
) O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Hier O
spricht O
meine O
ganze O
Familie O
auch O
nie O
über O
meine O
Gemälde O
und O
kommt O
nie O
auf O
mein O
Atelier O

Hoffentlich O
kein O
Krieg O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Zeeland B-place

jacoba B-pers
vanheemskerck I-pers
+ O

. O

Ihnen O
beiden O
Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers

Handlung O
und O
Musik O
sind O
bei O
Ihnen O
ganz O
ein O
. O

. O

10 B-date
. B-date
VII I-date
15 I-date
. O
Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
habe O
kaum O
je O
so O
sonderbare O
Tage O
erlebt O
als O
diesen O
Urlaub O
. O

Heute O
schickte O
ich O
Ihnen O
40 O
. O
Holzdrucke O
von O
jede O
Holzstock O
ein O
Auflag O
von O
10 O
. O
Stück O
und O
geben O
Sie O
bitte O
die O
4 O
. O
nicht O
nummerierte O
exemplaren O
an O
Ihre O
Frau B-pers
. O

45 O
Viel O
Dank O
für O
dass O
einrahmen O
lassen O
. O

23 B-date
. B-date
Jan I-date
1915 I-date
. O

Jedenfalls O
verkaufe O
ich O
Ihnen O
ein O
Aquarell O
von O
mir O
als O
Gratifikation O
, O
wenn O
der O
Kauf O
unter O
obigen O
Bedingungen O
zustande O
kommt O
u. O
die O
Raten O
wirklich O
eingehalten O
werden O
. O

Ich O
war O
in O
Rotterdam B-place
aber O
das O
war O
eine O
schreckliche O
Ausstellung O
Le B-pers
Fauconnier I-pers
ist O
nichts O
mehr O
er O
hat O
jetzt O
eine O
schmutzige O
Farbe O
und O
ist O
ein O
richtiger O
Academiker O
. O

Gestehe O
ganz O
offen O
denkst O
du O
dass O
wir O
reisen O
können O
gibt O
es O
noch O
direkte O
Züge O
von O
Haag B-place
nach O
Berlin B-place
in O
Oktober B-date
wegen O
die O
Kohle O
not O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
meine O
Frau B-pers
kommt O
cc O
. O

134/a O

Aber O
wir O
müssen O
nach O
Berlin B-place
, O
so O
schreiben O
Sie O
Ihre O
Meinung O
Prachtvoll O
dass O
Sie O
ein O
Kollektion O
von O
mir O
in O
Hagen B-place
ausstelle O
, O
ich O
bin O
sehr O
froh O
darüber O
. O

Der O
Sturm O
Potsdamerstr O
: O
134 O
a O
Berlin O
W O
9/ O
Deutschland O
. O

„ O
Sturm O
“ O

ein O
Maler O
Theo B-pers
van I-pers
Doesburg I-pers
kannte O
ich O
kenne O
ihm O
nicht O
habe O
alle O
Ausstellungs O
Catalogi O
nach O
geschlagen O
zum O
Name O
aber O
nicht O
gefunden O
vielleicht O
ist O
er O
sehr O
jung O
. O

Marc O
/ O
III O
. O
bayr O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Du O
sollst O
sehr O
vorsichtig O
sein O
, O
man O
sagt O
hier O
ganz O
ruhig O
Sturm O
Künstler O
zu O
werden O
ist O
sehr O
einfach O

Ich O
war O
wieder O
so O
glücklich O
mit O
der O
Sturm O
dasz O
Ich O
Ihnen O
dies O
eben O
schreiben O
musste O
. O

Z. O
erschien O
gestern O
1 O
. O
Morgenbl O
. O

dieses O
Jahr O
im O
Herbst O
eine O
zweite O
Herbstsalon O
brauchst O
du O
dann O
Bilder O
? O

Schon O
sehr O
oft O
habe O
ich O
einladungen O
bekommen O
und O
immer O
sage O
ich O
dasz O
ich O
nur O
ausstellen O
wenn O
Sie O
alles O
arrangieren O
. O

Hrzl O

Von O
Momme B-pers
Nissen I-pers
weiß O
ich O
gar O
nichts O
, O
Hrzl O
. O

Hast O
du O
noch O
von O
dem O
Baurat O
in O
Essen B-place
gehört O
? O

Sehr O
ger O
n O

Feld O
a O

. O

Ihr O
Brief O
vom O
11 B-date
Sept I-date
: I-date
habe O
ich O
am O
18 B-date
. B-date
Sept I-date
: I-date
empfangen O
dasz O
hat O
sehr O
lange O
gedauert O
. O

Bitte O
danken O
Sie O
Ihre O
Frau B-pers
vielmals O
für O
die O
liebe O
Brief O
, O
ja O
der O
Krieg O
ist O
schrecklich O
meine O
feste O
Uberzeugung O
ist O
dasz O
wir O
Holländer O
so O
neutral O
möglich O
bleiben O
müssen O
auch O
in O
unsere O
Ausserungen O
. O

Lützow O
Ufer O
6.8 O
. O

Dank O
für O
die O
Zusendungen O
der O
Besprechungen O
, O
– O
diese O
Presse O
! O
! O

Lieber O
Herwarth B-pers
Soeben O

Abt. O
Schilling O
der O
1 O
. O
bayr O
. O

sich O
so O
für O
meine O
Kunst O
interessieren O
hat O
mein O
Selbstvertrauen O
viel O
groszer O
gemacht O

Frl O
Tak B-pers
fragt O
darum O
ob O
Sie O
beiden O
2 B-date
November I-date
zu O
ihr O
kommen O
wollen O
. O

ich O
so O
schreibe O
aber O
unter O
Freunde O
wie O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
schreibe O
ich O
stets O
ehrlich O
meine O
Meinung O
. O

Ers O

Und O
vergessen O
Sie O
nicht O
das O
Schweizer O
Geld O
, O
bitte O
! O
Hrzl O
. O

Kandinsky B-pers
jetzt O
in O
Amsterdam B-place
ausstellt O
. O

Verlag O
der O
Sturm O

Ich O
finde O
es O
eben O
sehr O
unangenehm O
das O
jetzt O
alles O
mit O
die O
Züge O
so O
wenig O
sicher O
ist O
. O

Ich O
bin O
neugierig O
dein O
Urteil O
zu O
hören O
. O

ich O
bin O
auch O
immer O
eingeladen O
. O

134/a O

Ueber O
fünf O
Wochen O
sind O
wir O
in O
Berlin B-place
und O
dann O
Sie O
beiden O
in O
März B-date
wieder O
hier O
wirklich O
es O
kommen O
schöne O
Zeiten O
. O

Herrn O
H. O
Walden O
. O

Ich O
freue O
mich O
sehr O
in O
November B-date
in O
Berlin B-place
zu O
sein O
. O

Sind O
sie O
verkauft O
dann O
bestelle O
ich O
dieselbe O
noch O
einmal O
oder O
mache O
neue O
Entwürfe O
. O

Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Spreche O
einmal O
mit O
Dr B-pers
Blümner I-pers
wie O
das O
zu O
machen O
wäre O
. O

? O

Verlag O
der O
Sturm O
Potsdamerstrasse O

Hrzl O

Von O
Reiche B-pers
höre O
ich O
gar O
nichts O
. O

ich O
habe O
jetzt O
so O
viel O
mehr O
dann O
zu O
vor O
die O
Idee O
dasz O
ruhig O
weiter O
arbeiten O
ohne O
zu O
achten O
auf O
alle O
nicht O
modernen O
dasz O
einzige O
ist O
um O
endlich O
unsere O
Idealen O
immer O
näher O
zu O
treten O
. O

Loverendale O
Domburg B-place
. O

Rgt O
1 O
Fuchs O
Division O
1 O
. O
Ersatz O
Abt. O
Schilling O
Leichte O

Darf O
ich O
in O
Dezember B-date
so O
20–30 O
. O

Haag B-place

Was O
gibt O
es O
doch O
viel O
Intrigen O
dass O
wir O
von O
der O
grosse O
Berliner O
Kunstausstellung O
ausgeschlossen O
sind O
, O
natürlich O
alles O
Eifersucht O
. O

Berlin O

Sie O
kennen O
mich O
ja O
, O
daß O
ich O
stets O
sofort O
antworte O
; O

Was O
sagen O
Sie O
von O
Roemenie B-place
und O
Italie B-place
? O

Ende O
dieser O
Monat O
schicke O
ich O
die O
Holzdrucke O
für O
die O
Mappe O
. O

Die O
Welt O
steckt O
doch O
voller O
Überraschungen O
. O

Karlsruhe B-place
: O
noch O
vergessen O
zu O
schreiben O
dass O
ich O
der O
Maler O
van B-pers
Uytvanck I-pers
in O
Bussum B-place
nicht O
kenne O
, O
was O
ich O
so O
gehört O
habe O
glaube O
ich O
nicht O
dass O
er O
bedeutend O
ist O
. O

700 O
2 O
. O
Wald O

Domburg B-place

Entschuldigen O
Sie O
daß O
ich O
so O
meine O
ordre O
ändere O
, O
aber O
ich O
hoffe O
immer O
auf O
einen O
mögl O
. O

12 B-date
. B-date
Oktober I-date
nach O
Stuttgart B-place
. O

Vorläufig O
warte O
ich O
noch O
mit O
die O
Holzschnitten O
zu O
schicken O

Schelfhout B-pers
, O
Mondrian B-pers
, O
Sluiters B-pers
, O
Gestel B-pers
und O
Le B-pers
Fauconnier I-pers
haben O
eine O
Ausstellung O
im O
Suasso O
Museum O
in O
Amsterdam B-place
Anfang B-date
October I-date
und O
Herr O
Bremmer B-pers
( O
ein O
schrecklicher O
Kerl O
) O
wird O
dann O
eine O
causerie O
halten O
. O

21 B-date
. B-date
Marz I-date
1915 I-date
. O

Ich O
komme O
dann O
Anfang O
November B-date
nach O
Berlin B-place
. O

Ihre O
JacobavHeemskerck B-pers

Herzliche O
Grussen O
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
23.12.20 B-date
. B-date

Das O
Glas O
will O
ich O
auch O
selber O
wählen O
wenn O
es O
in O
Deutschland B-place
gebrennt O
wird O
, O
da O
wenn O
die O
Farben O
nicht O
ganz O
richtig O
sind O
meine O
Entwürfe O
nichts O
ausmachen O
. O

13 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date
1915 I-date
. I-date

Vizew O

34 O
. O
Wilhelmstrasse O

Oder O
soll O
ich O
die O
4 O
. O
einzeln O
drucken O
, O
von O
jeder O
10 O
Stück O
? O

Wir O
müssen O
in O
Löhne B-place
umsteichen O
dass O
soll O
schrecklich O
sein O
oft O
kein O
Sitzplatz O
bis O
Berlin B-place
. O

Morgen O
schicke O
ich O
Ihnen O
das O
Geld O
für O
das O
Sturm O
Buch O
eben O
empfangen O
. O

Wir O
stehen O
dann O
dort O
ohne O
Wagen O
mit O
uns O
Handgepäck O
und O
können O
unmöglich O
zu O
Fuss O
gehen O
. O

Wir O
können O
auch O
ein O
mal O
verabreden O
ob O
es O
möglich O
wäre O
das O
ich O
in O
Oktober B-date
wieder O
eine O
grosse O
ausstellung O
habe O
und O
dann O
in O
august B-date
alles O
hinschicke O
. O

Bald O
schicke O
ich O
Ihnen O
wieder O
Zeitungen O
. O

III O
. O

P.S. O

Vizew O

Ich O
freue O
mich O
sehr O
bald O
wieder O
in O
Berlin B-place
zu O
sein O
. O

Jetzt O
sieht O
in O
die O
Zeitungen O
alles O
wieder O
besser O
aus O
und O
glaube O
ich O
schon O
dass O
wir O
kommen O
können O

. O

Hier O
hat O
man O
jetzt O
auch O
wieder O
Ausstellungen O
sehr O
schlechte O
wie O
immer O
lauter O
alte O
sachen O

= O

Tak B-pers
19 B-date
. B-date
Oct I-date
und O
wir O
haben O
kein O
Antwort O
erhalten O
und O
denken O
dasz O
in O
diese O
Zeiten O
unsere O
oder O
ihre O
Brief O
verloren O
gegangen O
sind O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
Heute O

ich O
schreibe O
ihm O
auch O
mit O
gleicher O
Post O
. O

. O

So O
viel O
möchte O
ich O
mit O
Ihnen O
besprechen O
dass O
man O
in O
diese O
Zeiten O
nicht O
schreiben O
kann O
. O

Marie B-pers
hat O
gestern B-date
dein O
Brief O
erhalten O
und O
sofort O
an O
verschiedene O
einflussreiche O
Persönen O
geschrieben O
. O

Artill O
. O

134/a O

Anbei O
die O
Versicherung O
nochmals O
zurück O

Herrn O
Herw O

Verlag O
der O
Sturm O

Herzliche O
Grüssen O
für O
Sie O
beiden O
gern O
gebe O
ich O
Frl O
Tak B-pers
eine O
Mappe O
. O

Holland O

Ich O
denke O
dasz O
37 O
. O
Stück O

Domburg B-place

Sie O
wollte O
Bild O
14 O
haben O
. O

Viele O
herzliche O
Grüszen O
von O
Bretagne B-place
. O

Walden O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

Nun O
stellen O
hier O
alle O
mögliche O
und O
unmögliche O
Maler O
zusammen O
aus O
. O

Kunst O
wird O
viel O
zu O
wenig O
hoch O
gehalten O
obwohl O
LeFauconnier B-pers
nichts O
versteht O
von O
unsere O
Idealen O
. O

In O
die O
Zeitungen O
stehen O
schreckliche O
Geschichten O
über O
mangel O
an O
Kohlen O
in O
Berlin B-place
. O

7.11.19 B-date
. B-date

. O

Viel O
Dank O
für O
die O
schöne O
Karten O
, O
hast O
du O
eine O
interessante O
Reise O
gemacht O
? O

Dr B-pers
Huebner I-pers
hat O
ein O
Buch O
herausgegeben O
neue O
Malerei O
in O
Holland O
, O
er O
hat O
darin O
auch O
über O
mich O
geschrieben O
mit O
verschiedene O
Reproduktionen O
von O
meine O
Gemälde O
. O

. O

Ich O
lese O
Ihr O
Brief O
noch O
einmal O
und O
jetzt O
glaube O
ich O
dasz O
Sie O
nicht O
eine O
Mappe O
für O
Ihre O
Frau B-pers
dabei O
haben O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers

Rührt O
sich O
gar O
nichts O
an O
Verkäufen O
? O

Ich O
dachte O
aber O
Es O
ist O
besser O
es O
Ihnen O
zu O
schreiben O
da O
Sie O
noch O
immer O
auf O
meine O
Empfangs O
bestätigung O
warten O
So O
bald O
ich O
es O
empfangen O
habe O
schreibe O
ich O
Ihnen O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Die O
Maler O
sind O
wütend O
dasz O

Kunst O
ist O
mein O
Leben O

U. O
Off O
. O

Mit O
herzlichsten O
Grüssen O

Den B-place
Haag I-place
. O

Ers O

Dank O
für O
die O
Behne B-pers
Sturm O
nr O
. O

. O

Ers O

. O

Herzlichste O
Grüssen O
für O
euch O
beiden O
und O
Dr B-pers
Blümner I-pers
auch O
von O
Marie B-pers
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
. O

Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
M. I-pers

Ich O
habe O
dem O
Herrn O
auch O
geschrieben O
dasz O

Ich O
habe O
nie O
gewusst O
dasz O
Sie O
eine O
Ahnung O
hätte O
dasz O
ich O
von O
Adel O
war O
. O

Meine O
Sachen O
hängen O
verstreut O
, O
an O
unmöglichen O
Plätzen O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
Dank O
für O
den O
Sturm O
. O

99 O
. O

es O
ist O
besser O
kein O
Sturm O
Ausstellung O
in O
Domburg B-place
, O
dasz O
ist O
für O
mich O
zu O
beschwerlich O
ich O
werde O
nicht O
ausstellen O
mit O
al O

Sie O
haben O
das O
Verein O
für O
Kunst O
jedes O
Jahr O
ein O
Sturm O
Publikation O
versprochen O
dasz O
sehr O
teuer O
ist O
. O

Das O
Ende O
soll O
lernen O

Feld-Art O

Wenn O
Sie O
Zeit O
habe O
bitte O
ich O
um O
einige O
Zeilen O
ob O
ich O
die O
Bilder O
schicken O
soll O
und O
ob O
Sie O
auch O
besser O
finde O
nicht O
im O
Moderne O
Kunstkring O
aus O
zu O
stelle O
. O

Haag B-place

Also O
lassen O
Sie O
meine O
Frau B-pers
damit O
um O
Gotteswillen O
nicht O
im O
Stich O
. O

Bitte O
schreibst O
du O
ihm O
das O
er O
zu O
mir O
kommen O
soll O
und O
über O
die O
Zeichnungen O
alles O
verabreden O
. O

Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

17 B-date
. B-date
März I-date
1915 I-date

Herrn O
Herwarth O
Walden O

es O
macht O
so O
wenig O
aus O
, O
was O
und O
ob O
man O
schreibt O
persönliche O
Propaganda O
ist O
dasz O
Wichtigste O
. O

Herrn O
Herw O
Walden O

Wie O
verabredet O
nummerieren O
wir O
einfach O
, O
ich O
habe O
die O
Photo O
’s O
hier O
auch O
nummeriert O
so O
wenn O
etwas O
verkauft O
wird O
, O
kann O
ich O
gleich O
sehen O
welche O
Composition O
es O
ist O
. O

1 O
. O
Feld O

Domburg B-place

. O

Verlag O
der O
Sturm O
Berlin O
W O
9/. O
134 O
a O
Potsdamerstrasse O
. O

Wir O
sind O
so O
empört O
über O
die O
Friedens O
vorschläge O

Nassau O

Ich O
bin O
sehr O
neugierig O
ob O
die O
Entwürfe O
dir O
gefallen O
. O

Lieber O

Domburg B-place

Sie O
lassen O
mir O
dann O
bitte O
die O
Zettel O
schicken O
die O
50 O
Pf O
für O
das O
Buch O
schicke O
ich O
Ihnen O
im O
März O
zusammen O
mit O
die O
20 O
. O
M O
für O
das O
Verein O
für O
Kunst O
, O
dasz O
ist O
einfacher O
. O

Deze O
eerste O
tentoonstelling O
, O
die O
binnenkort O
gehouden O
zal O
worden O
, O
wordt O
door O
en O
uitvoerigen O
catalogus O
ingeleid O
, O
waarin O
de O
makers O
zich O
over O
hun O
werk O
nader O
zullen O
kunnen O
uitspreken O
. O

Ich O
schreibe O
dir O
noch O
ob O
wir O
eine O
Bestätigung O
brauchen O
für O
unsere O
Reise O
zweck O
. O

Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers
Geben O
Sie O
nur O
in O
Hamburg B-place
an O
, O
daß O
obige O
Preise O
„ O
Kriegspreise O
“ O
sind O
! O

Armeeabt O

Berlin O

1 O
. O
Abteilung O

Armeekorps O
bayr O
. O

die O
Kunstwende O
. O

. O

ich O
bin O
immer O
unzufrieden O
und O
will O
immer O
viel O
weiter O
gehen O
) O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Hoffentlich O
gefällt O
Ihnen O
die O
Mappe O

Ers O
. O

Loverendale B-place
Domburg I-place

In O
grösser O
Eile O
mit O
herzlichste O
Grüssen O
Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

ich O
wollte O
es O
aber O
nicht O
fragen O
da O
ich O
nicht O
fertig O
war O
mit O
mein O
Bild O
. O

1 O
. O
Rinder O
– O

Ich O
habe O
von O
die O
Moderne O
Kunstkring O
eine O
Einladung O
empfangen O
um O
in O
der O
Ausstellung O
am O
1 B-date
. B-date
Dezember I-date
6 O
. O
Gemälde O
zu O
schicken O
. O

600 O
. O

Herrn O
Herw O

In O
Polen B-place
geht O
es O
prachtvoll O
und O
die O
englische B-place
Küste I-place
! O

Lt O
Marc O

Daß O
der O
„ O
Wasserfall O
am O
Eis O
“ O
Koehle B-pers
r I-pers
gehört O
, O
schon O
seit O
, O
rsp O
. O

Ja O
ich O
habe O
auch O
wohl O
schöne O
visitekarten O
mit O
Krone O
aber O
die O
brauche O
ich O
nur O
für O
solche O
Leute O
wie O
die O
holländische O
Gesandte O

Hoffentlich O
schicke O
ich O
ende O
der O
Woche O
die O
neue O
Holzdrucke O
. O

Ich O
verstehe O
ganz O
gut O
dasz O
man O
vergessen O
hat O
die O
Zettel O
wieder O
auf O
zu O
kleben O
. O

Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Wie O
war O
die O
Stimmung O
in O
Schweden B-place
? O

Marc O

Wie O
geht O
es O
Nell B-pers
ist O
sie O
wieder O
in O
Berlin B-place
? O

D B-pers
’ B-pers
Audretsch B-pers
kann O
sein O
Haus O
auch O
nicht O
mehr O
behalten O
und O
fangt O
jetzt O
in O
ein O
ganz O
kleines O
Haus O
an O
ich O
sah O
so O
sehr O
alte O
Bilder O
Liebermann B-pers
etc O
: O

Verlag O
der O
Sturm O

Wie O
war O
die O
Reise O
, O
und O
morgen O
Brandenburg B-place
, O
alles O
erzählen O
. O

134/a O

Die O
Maasse O
meines O
grossen O
Bildes O
sind O
mit O
Rahmen O
200 O
x O
120 O
. O

Hoffentlich O
wird O
jetzt O
von O
diese O
neue O
ausstellung O
einiges O
verkauft O

Bäume O
und O
gebirgs O
linien O
. O

Gruß O
Ihnen O
beiden O
Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
M. I-pers

So O
bitte O
schicke O
es O
mir O
und O
suche O
eine O
schönes O
exemplar O
aus O
. O

28.6.19 B-date
. O

In O
Middelburg B-place
könnten O
wir O
es O
ganz O
gut O
machen O
aber O
dieses O
Jahr O
ist O
es O
glaube O
ich O
besser O
dasz O

. O

Viel O
Dank O
für O
die O
Postkarte O
aus O
Paris B-place
, O
schreibe O
bitte O
dein O
Eindruck O
, O
eben O
in O
den O
Zeitung O
gelesen O
das O
die O
Indépendants O
absolut O
nichts O
neues O
bringt O
. O

Ihre O
Musik O
hat O
solch O
eine O
grosze O
Eindruck O
gemacht O
, O
unsere O
ansichten O
in O
Kunst O
gehen O
so O
ganz O
zusammen O
. O

Zeichnung O
11 O
. O
farbige O
linien O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

bayr O

Das O
Bild O
gehört O
Fraulein O
Tak B-pers
, O
wenn O
Sie O
das O
Bild O
in O
Berlin B-place
haben O
wollen O
Sie O
dann O
so O
freundlich O
sein O
es O
zusammen O
mit O
Bild O
15 O
später O
zurück O
zu O
schicken O
, O
wenn O
es O
aber O
nicht O
in O
Berlin B-place
ist O
macht O
es O
nichts O
aus O
und O
bekommt O
sie O
es O
später O
einmal O
zurück O
. O

Armeecorps O
Bayr O
. O

Wir O
stehen O
noch O
allein O
aber O
es O
ist O
doch O
so O
schön O
dasz O
wir O
so O
fest O
aneingeschlossen O
weiter O
gehen O
und O
dasz O
eben O
in O
diese O
Zeiten O
der O
Sturm O
sich O
so O
gut O
halt O
, O
dasz O
ist O
doch O
das O
wichtigste O
für O
die O
ganze O
Bewegung O
. O

. O

Man O
redet O
so O
viel O
und O
ich O
höre O
immer O
so O
viel O
verschiedenes O
aus O
Berlin B-place
. O

Hoffentlich O
bist O
du O
jetzt O
in O
Berlin B-place
zurück O
und O
möchte O
ich O
gern O
umgehend O
deine O
Antwort O
auf O
meine O
Fragen O
erhalten O
. O

Loverendale O
Domburg O

W. O
9 O
Potsdamerstrasse O

haben O
Sie O
die O
Mühe O
und O
nichts O
weiter O
, O
dasz O
finde O
ich O
immer O
schreckliche O
undankbare O
Methoden O
. O

Aber O
das O
Zurückhalten O
ist O
so O
viel O
besser O

Sie O
ist O
sehr O
knapp O
dran O
und O
ich O
im O
Felde O
natürlich O
auch O
. O

Ich O
bin O
in O
diesem O
Kriegsjahr O
um O
2000 O
Stationen O
weitergereist O
u. O
Sie O
werden O
den O
Bahnhof O
, O
auf O
dem O
Sie O
mich O
zu O
treffen O
hoffen O
, O
wahrscheinlich O
leer O
finden O
. O

Mit O
herzl O
. O

W. O
9 O
. O
134/a O
Potsdamerstrasse O

Ich O
hoffe O
so O
dasz O

Wollen O
Sie O
nun O
keine O
Zeichnung O
und O
Graphik O
Ausstellung O
dann O
warte O
ich O
mit O
die O
ausführung O
von O
verschiedene O
entwürfen O
. O

Es O
war O
ja O
voraus O
zusehen O
, O
aber O
so O
arg O
hab O
ich O
mir O
’s O
nicht O
gedacht O
. O

Mit O
vielen O
herzlichen O
Grüssen O
für O
Sie O
beiden O
Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemsker I-pers
ck I-pers
Bitte O
nicht O
vergessen O
ein O
Bild O
zu O
wählen O
. O

. O

wann O
die O
Ausstellung O
Dresden B-place
schließt O
u. O
sie O
die O
Bilder O
erwarten O
können O
. O

Walde O
n O
Verlag O
Sturm O
Berlin O

jeden O
Tag O
ein O
Brief O
. O

Ueber O

W. O
9/. O
Deutschl O
and O
. O

Hoffentlich O
haben O
Sie O
einige O
Tage O
Zeit O
bitte O
ein O
Postkart O
oder O
Dépeche O
wenn O
Sie O
Tag O
und O
Stunde O
von O
Ankunft O
wissen O
. O

Hoffentlich O
gelingen O
auch O
wieder O
einmal O
Druckverkäufe O
. O

Bitte O
schicken O
Sie O
Sturmzettel O
. O

Grüßen O
Sie O
bitte O
D O
r O
Feige B-pers
und O
sagen O
Sie O
ihm O
das O
. O

In O
Eile O

Pfn O
: O
Da O
ich O
Ihnen O
jetzt O
doch O
schreibe O
möchte O
ich O
Ihnen O
fragen O
obwohl O
es O
noch O
keine O
Eile O
hat O
ob O
Sie O
noch O
rechnen O
dass O
ich O
meine O
Ausstellung O
in O
März B-date
halte O
. O

. O

reisen O
kann O
ich O
keine O
adresse O
geben O
. O

Gibt O
es O
eigentlich O
von O
dort O
Besprechungen O
? O

Die O
schwedischen O
Besprechungen O
hab O
ich O
Niestlé B-pers
zum O
entziffern O
weitergesandt O
. O

Wir O
denken O
so O
drei O
Wochen O
zu O
bleiben O
so O
bitte O
denke O
daran O
dass O
im O
Hotel O
zu O
sagen O
dann O
können O
wir O
das O
Zimmer O
behalten O

für O
deine O
Karte O
heute B-date
morgen O
erhalten O
hoffentlich O
kommen O
die O
Einfuhrpapiere O
in O
einigen O
Tagen O
, O
wir O
gehen O
3 B-date
. B-date
Oktober I-date
von O
hier O
und O
ich O
muss O
alles O
hier O
selbst O
einpacken O
, O
dann O
reisen O
wir O
von O
Haag B-place
ab O
und O
werden O
dann O
so O
gegen O
3 B-date
oder O
4 B-date
. B-date
November I-date
in O
Berlin B-place
sein O
und O
bis O
12 B-date
November I-date
bleiben O
es O
ist O
nicht O
sehr O
lange O
aber O

Sie O
kommen O
wollen O
wir O
zeigen O
Ihnen O
dann O
die O
ganze O
Gegend O
und O
Sie O
wohnen O
natürlich O
bei O
uns O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
dank O
für O
den O
„ O
Sturm O
“ O
. O

er O
konnte O
sich O
nicht O
halten O
. O

. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
bestätige O
mit O
bestem O
Dank O
Empfang O
von O
sechzig O
Mk O
für O
zwei O
Holzschnitte O
. O

In O
Domburg B-place
bin O
ich O
im O
Ausstellungscomité O
und O
werde O
ein O
oder O
zwei O
Bilder O
hinschicken O
keine O
neue O
es O
ist O
da O
gar O
kein O
moderne O
Ausstellung O
oder O
ein O
genre O
dasz O
ich O
nicht O
liebe O
. O

Es O
ist O
unendlich O
traurig O
. O

ohne O
rahmen O
Ich O
habe O
auf O
Karton O
gezeichnet O
aber O
brauchen O
Sie O
noch O
etwas O
um O
die O
Zeichnungen O
zu O
halten O
bitte O
sagen O
Sie O
dann O
genau O
wie O
viel O
Kosten O
Sie O
machen O
. O

Ich O
schreibe O
Ihnen O
dann O
später O
die O
Miethungs O
Preise O
. O

Es O
macht O
mir O
sehr O
viel O
Freude O
dasz O

dein O
Brief O
empfangen O
direkt O
den O
Sekretär B-pers

Wie O
war O
die O
Pariser O
Ausstellung O
? O

Es O
wäre O
doch O
so O
schön O
euch O
beiden O
in O
april B-date
hier O
zu O
sehen O
, O
ich O
hoffe O
das O
es O
möglich O
ist O
, O
ist O
es O
ohne O
geschäfte O
nicht O
möglich O
? O

Nächste O
Woche O
habe O
ich O
meine O
eigene O
Ausstellung O
in O
Amsterdam B-place
und O
auch O
sehr O
viele O
ausgeführte O
Glasfenster O
dabei O
. O

27 B-date
. B-date
III I-date
1915 I-date
. I-date

Leutn O
. O

Frl O
: O
Tak B-pers
fragt O
ob O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
wenn O
Sie O
in O
April B-date
kommen O
, O
bei O
ihr O
wohnen O
wollen O
, O
leider O
habe O
ich O
zu O
wenig O
Raum O
Ihnen O
ein O
zu O
laden O
. O

geschäftliche O
Angeleg O
. O

Herzlichsten O

Sobald O
ich O
die O
Sachen O
habe O
, O
sende O
ich O
2 O
Aquarelle O
; O

Gruß O
Ihnen O
beiden O

Das O
russische O
Ballet O
war O
schön O
aber O
welch O
ein O
Unterschied O
mit O
Ihre O
Pantomime O
: O

Heute O
morgen O
Ihr O
Brief O
vom O
21 B-date
. B-date
Dez I-date
: I-date
erhalten O
. O

Da O
ich O
dasz O
Papier O
wohl O
teuer O
finde O
wird O
Fräulein O

Wenn O
du O
mehr O
Zeit O
hast O
schreibe O
dann O
bitte O
. O

. O

Ihr O
JacobavHeemskerck B-pers

29 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date
1914 I-date
. I-date

Wenn O
Sie O
nach O
Holland B-place
kommen O
, O
dann O
bitte O
nicht O
in O
Mai B-date
dann O
gehe O
ich O
auf O
dem O
Lande O
ausruhen O
. O

Wann O
denkst O
du O
das O
ich O
wieder O
regelmässig O
mein O
Geld O
bekommen O
kann O
? O

das O
Einrahmen O
habe O
ich O
dir O
letzte O
Woche O
geschrieben O

Ich O
werde O
Ihnen O
wieder O
Zeitungen O
schicken O

Ja O
hoffentlich O
dass O
der O
Krieg O
in O
absehbarer O
Zeit O
ein O
Ende O
nimmt O
. O

nicht O
schlecht O
Viel O
Dank O
für O
die O
Karten O
auch O
Herr O
Dr O
Behne B-pers
. O

14 B-date
. B-date
Oktober I-date
und O
dann O
direkt O
durch O
. O

ich O
bin O
froh O
das O
die O
Entwürfe O
dir O
gefallen O
, O
sehr O
gut O
dass O
du O
nicht O
hat O
einrahmen O
lassen O
. O

25 B-date
. B-date
Dec I-date
: I-date
1915 I-date
Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
Ihnen O
und O
Nell B-pers
herzlich O
Dank O
für O
die O
schöne O
Weihnachtskarte O
ich O
bin O
so O
froh O
wieder O
ein O
Bild O
von O
Sie O
beiden O
zu O
haben O
. O

Herrn O
Herw O

So O
bitte O
Nachricht O
wenn O
Sie O
wissen O
das O
Sie O
in O
einige O
Monaten O
nicht O
komme O
dann O
schicke O
ich O
gleich O
die O
Zeichnungen O
. O

. O

Wirklich O
ich O
glaube O

. O

Für O
heute O
herzlichste O
Grüsse O
für O
Sie O
beiden O
Ihr O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Sie O
sagen O
nur O
was O
Sie O
am O
besten O
finden O
. O

Herr O
Herw O
. O

Wenn O
dass O
in O
Ordnung O
kommt O
kommen O
wir O
bestimmt O

ich O
verstehe O
nicht O
dasz O

Herrn O
Direktor O
Herwarth O
Walden O

Feld-Art O

Montag B-date
werden O
wir O
Dr O
Wichert B-pers
telefonieren O
und O
dann O
hingehen O
. O

ich O
werde O
Der O
Sturm O
schreiben O
dann O
bekommen O
die O
Leute O
von O
Ihnen O
nachricht O
über O
die O
Preise O

Berlin O

Die O
Künstler O
hier O
sind O
wütend O
über O
meine O
Ausstellungen O
in O
Berlin B-place
, O
ein O
sagte O
, O
„ O
dass O
waren O
doch O
sicher O
sehr O
billige O
Preisen O
dass O
Ihre O
Arbeiten O
in O
Berlin B-place
verkauft O
sind O
. O
“ O

Potsdamerstrasse O
134 O
a O
Berlin O

4.8.21 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Sie O
werden O
es O
schon O
finden O
. O

Marc O
Bayr O
. O

. O

Fräulein O

ihn O
auf O
Umwegen O
erreichen O
können O
, O
schicken O
Sie O
ihm O
bitte O
einliegendem O
Briefgruß O
von O
mir O
. O

Regiment O
L. O
M. O
Kolonn O
. O

Ich O
werde O
einige O
Papieren O
vom O
Anfang O
X O
bis O
X O
und O
dann O
unten O
unterzeichnen O
dann O
kannst O

Viel O
sehr O
viel O
Dank O
. O

134/a O

Du O
hast O
sicher O
meine O
Depeche O
von O
gestern B-date
dass O
wir O
10 B-date
. B-date
Oktober I-date
reisen O
Pass O
visum O
alles O
in O
Ordnung O

da O
Sie O
aber O
diesen O
mit O
Schiffen O
nie O
in O
Der O
Sturm O
von O
mir O
gehabt O
haben O
glaube O
ich O
dasz O
für O
veröffentlichung O
diese O
die O
besten O
sind O
. O

Zugesagt O
haben O
ja O
alle O
aber O
es O
liegt O
glaube O
ich O
noch O
nicht O
viel O
Material O
vor O
. O

Viel O
Dank O
für O
dem O
Telephon O
nach O
Hess B-pers

Für O
heute O
herzlichste O
Grüsse O
. O

Offiz O
Stellv O
Marc O
III O
. O
bayr O
. O

. O

Es O
würde O
mich O
sehr O
freuen O
. O

Es O
geht O
mir O
gut O
. O

Eine O
grosse O
Bestellung O
für O
Glasfenstern O
neuen O
grosse O
Fenstern O
. O

Sie O
können O
sich O
mein O
Vergnügen O
denken O
, O
einmal O
14 O
Tage O
aus O
der O
Weltgeschichte O
auszutreten O
! O

. O

beide O
Briefen O
erhalten O
der O
erste O
war O

Bitte O
schreibe O
direkt O
wenn O
du O
alles O
richtig O
erhalten O
hast O
nach O
Haag B-place
, O
deine O
Briefe O
werden O
nachgeschickt O
da O
wir O
viel O
herum O

Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
habe O
nicht O
das O
geringste O
vom O
Anwalt O
erhalten O
; O

Koloriert O

9 B-date
. B-date
October I-date

es O
ist O
in O
sehr O
gut O
holländisch O
geschrieben O

soll O
hereinfliessen O
nicht O

Ersatz O
Division O
I O
gemischte O
Ersatzbrigade O
Ersatzabteilung O
kgl O
. O

Verkauf O
. O

mir O
ist O
es O
ja O
lediglich O
um O
die O
Verkaufsmöglichkeit O
zu O
thun O
, O
die O
ich O
mir O
jetzt O
nicht O
rauben O
darf O
; O

Bitte O
schreiben O
Sie O
Schames B-pers
in O
Frankfurt B-place
dasz O
ich O
jetzt O
kein O
Geld O
habe O
um O
Fracht O
zu O
zahlen O
und O
dasz O
ich O
es O
besser O
finde O
darum O
nicht O
in O
Frankfurt B-place
aus O
zu O
stellen O
in O
December B-date
. O

Ihr O
Antwort O
entgegen O
sehend O
mit O
Herzlichste O
Grussen O
für O
Sie O
beiden O
Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Die O
anderen O
Fragen O
habe O
ich O
beantwortet O
. O

man O
hat O
es O
mir O
schon O
gefragt O
, O
aber O
du O
weisst O
das O
ich O
immer O
viel O
lieber O
habe O
dass O
du O
es O
in O
Berlin B-place
machst O
und O
dass O
ich O
so O
in O
Deutschland B-place
Glasfenster O
Bestellungen O
habe O
ich O
arbeite O
viel O
lieber O
mit O
dir O
. O

u. O
„ O
die O
Akte O
“ O
glaube O
ich O
für O
400 O
, O
– O
er O
hat O
es O
aber O
versäumt O
; O

( O
Hbl O
. O
) O

Was O
sagst O
du O
von O
diese O
traurige O
Zeiten O
, O
wird O
es O
sehr O
schlecht O
mit O
der O
Kunst O
gehen O
? O

10 B-date
. B-date
Jan I-date
: I-date
habe O
ich O
an O
dir O
abgeschickt O

Grüße O
1 O
x O
2 O

Jetzt O
kommt O
man O
mir O
wieder O
fragen O
ob O
ich O
bei O
dir O
eine O
Holzschnitt O
von O
Franz B-pers
. B-pers
Marc I-pers
signiert O
exemplar O
à O
1000 O
. O

11.12.21 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
Heute B-date
morgen O

Haag B-place
, O

Die O
Gattin O
des O
niederländischen O
Generalkonsuls O
ist O
von O
eine O
sehr O
bekannte O
Familie O
in O
Amsterdam B-place
sehr O
reiche O
Juden O
, O
wenn O
die O
anfangt O
sich O
zu O
Moderne O
zu O
interessieren O
wird O
es O
sehr O
gut O
sein O
, O
ich O
glaube O
überhaupt O
wenn O
die O
Juden O
anfangen O
dass O
die O
ganze O
Bewegung O
gewonnen O
ist O
. O

es O
am O
besten O
ist O
dasz O
Sie O
alle O
meine O
Bilder O
auch O
vom O
letzten O
Jahr O
ruhig O
behalten O
wenn O
es O
vielleicht O
über O
einige O
Jahren O
Ihre O
idee O
ist O
von O
meine O
Arbeiten O
so O
gesammt O
Ausstellungen O
zu O
machen O
wie O
Sie O
dasz O
von O
Kandinsky B-pers
gemacht O
haben O
, O
dann O
ist O
es O
am O
besten O
alles O
bleibt O
bei O
Ihnen O
und O
Sie O
haben O
dann O
auch O
eine O
grössere O
Auswahl O
für O
Ausstellungen O
in O
andere O
Städte O
. O

Ich O
bin O
fest O
überzeugt O
dasz O
aus O
dies O
alles O
etwas O
sehr O
grosses O
rund O
Gutes O
kommt O
. O

Adresse O
heißt O
gegenwärtig O
: O

L. O
H. B-pers

Wir O
warten O
ungeduldig O
darauf O
, O
da O
wir O
mit O
dem O
Geld O
bestimm O
t O
rechnen O
u. O
in O
Verlegenheit O
kommen O
. O

Kommen O
Sie O
beiden O
so O
möglich O
zwischen O
21.–27 B-date
. B-date
April I-date

Sie O
, O
Ihre O
Frau B-pers
und O
viele O
von O
Ihre O
Freunde O
in O
Berlin B-place
verstehen O
was O

Ers O
. O

Walde O
n O
Verlag O
Sturm O
Berlin O

Ihr O
Brief O
kam O
gestern B-date
abend I-date

10 O
. O
Zeichnungen O
für O
Holzschnitte O
wollen O
Sie O
6 O
. O
wählen O
für O
die O
Mappe O
und O
auf O
die O
Zeichnungen O
schreiben O
welche O
Sie O
gewählt O
haben O
. O

die O
kämpfenden O
Kühe O
gehören O
zu O
Benkardt B-pers
’s O
großem O
Schmerze O
Köhl B-pers
er I-pers
, O
die O
Akte O
sind O
eben O
wie O
alle O
mei O
ne O
Bild O
er O
teurer O
geworden O
; O

Leichte O
Mun O
. O

Vollmacht O
hab O
ich O
geschickt O
. O

3 O
. O
Armeecorps O

Es O
war O
eine O
recht O
schöne O
Zeit O
in O
Bretagne B-place
und O
bin O
ich O
ganz O
ausgeruht O
um O
wieder O
an O
zu O
fangen O
recht O
viel O
zu O
arbeiten O

Ich O
habe O
natürlich O
das O
original O
mit O
die O
Papiere O
mitgeschickt O

Wie O
steht O
es O
mit O
verkauf O
? O

25 B-date
XI I-date
15 I-date
Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
bin O
sehr O
einverstanden O
, O
daß O
der O
„ O
Wasserfall O
im O
Eis O
“ O
Hr O
Koehler B-pers
übergeben O
wird O
. O

des O
1 O
. O
Feld-A. O
Rgt O
. O

Belgische O
vluchtingen O
. O

das O
sind O
natürlich O
Kriegspreise O
, O
die O
wir O
nach O
dem O
Krieg O
revidieren O
müssen O
. O

15 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date
1915 I-date
. I-date

man O
will O
das O
Künstlertheater O
hier O
reorganisiren O
, O
„ O
expressioniren O
“ O
u. O
hat O
mich O
zur O
Inscenirung O
des O
„ O
Sturm O
“ O
( O
nicht O
Ihres O
sondern O
Shakspeare B-pers
) O
berufen O
; O

Das O
macht O
mir O
aber O
sehr O
viel O
Freude O
das O
ein O
Bild O
von O
mir O
verkauft O
ist O
, O
dass O
hatte O
ich O
gar O
nicht O
gedacht O
in O
diese O
schwere O
Zeiten O
. O

Lieber O
allei O
n O
, O
wie O
Mombert B-pers
. O

Zeichnung O

Wenn O
Sie O
von O
meine O
Bilder O
Photographien O
oder O
die O
Platten O
wünschen O
dann O
sagen O
Sie O
es O
bitte O

Herzlichste O
Grüssen O
deine O
JacobavHeemskerck B-pers
. O

Sozialistische O
Monatshefte O

Walden O
Berlin O
W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

es O
wird O
ein O
Genuß O
. O

. O

Herzlichste O
Grüsse O
für O
Sie O
beiden O
. O

Mit O
Kunst O
ist O
es O
hier O
momentan O
sehr O
traurig O
gestellt O
. O

Gruß O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers

die O
grössere O
dann O
teuerer O
die O
kleinere O
billiger O
. O

Bitte O
suche O
meine O
bedeutendste O
Gemälde O
für O
Paris B-place
aus O

Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
M. I-pers

Herzlichste O
Grüssen O
von O
uns O
allen O
Ihre O
JacobavanHeemskerck B-pers

Ich O
teile O
auch O
Ihr O
unruhiges O
Gefühl O
in O
solchen O
Dingen O
. O

andere O
sagen O
dasz O
es O
gute O
Kunst O
ist O
. O

Doch O
schrecklich O
die O
Eifersucht O
überall O
. O

Dr O
Behne B-pers
nicht O
in O
Berlin B-place
war O
. O

Sturm O

Wollen O
Sie O
bitte O
so O
freundlich O
sein O
diese O
Sturm O
zu O
schicken O
an O
Herrn O
Max B-pers
Schuurman I-pers
Pension O
Schaub O
. O

Hast O
du O
Plänen O
für O
ausstellungen O
im O
Ausland O
, O
Stockholm B-place
oder O
vielleicht O
Bern B-place
? O

Viel O
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
die O
ich O
direct O
beantworten O
will O
und O
Ihnen O
Ausschluss O
geben O
über O
die O
Zeichnungen O
, O
ich O
habe O
sehr O
kurze O
Skizzierungen O
gemacht O
ist O
es O
Ihnen O
noch O
nicht O
richt O
deutlich O
bitte O
dann O
fragen O
Sie O
wieder O
. O

Hrzl O

Prachtvoll O
wenn O
Sie O
in O
Holland B-place
komme O
, O
dann O
sehen O
Sie O
auch O
die O
Sammlung O
von O
Frl O
Tak B-pers
an O
, O
sie O
will O
später O
auch O
bei O
Ihnen O
neue O
Kunst O
kaufen O
, O
die O
Filla B-pers
ist O
ein O
Ihrer O
beste O
Gemälde O
. O

Ich O
bin O
sehr O
gespannt O
wie O
Ihnen O
meine O
letzten O
Arbeiten O
gefallen O
werden O
. O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
, O
Ihr O
Brief O
gestern B-date
abend I-date
erhalten O
will O
ich O
gleich O
beantworten O

Heute O
früh O
überall O
herumgelaufen O
um O
zu O
sehen O
ob O
ich O
noch O
alte O
Nummer O
von O
das O
Journal O
des O
Réfugiés O
bekommen O
konnte O
aber O
nichts O
mehr O
zu O
haben O

Die O
Holzstöcke O
alle O
schön O
angekommen O
. O

Sluiters B-pers
hat O
eine O
masse O
Skizzen O
von O
Belgier O
gemacht O
, O
und O
Schelfhout B-pers
’s O
Farben O
sind O
jetzt O
so O
schmutzig O
las O
ich O
in O
der O
Zeitung O
. O

. O

Hierbei O
Ihre O
Stilprobe O
zurück O

Tak B-pers
das O
Papier O
geben O
und O
ich O
sorge O
für O
die O
Handdrucke O
die O
übrige O
Mappen O
könne O
Sie O
dann O
so O
verkaufen O
und O
das O
Geld O
für O
Ihr O
Verlag O
benutzen O
. O

es O
ist O
aber O
zu O
weit O
für O
ein O
Nachmittag O
. O

J.D B-pers
. B-pers
ten I-pers
Bruggen I-pers
Cate I-pers
, O
Groothertoginnelaan O
n O
o O
41 O
. O

den B-place
Haag I-place
. O

ein O
w O
+ O

Sehr O
geehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

In O
jedenfall O
muss O
ich O
persönlich O
mit O
die O
Architekten O
sprechen O
oder O
schreiben O
. O

zu O
schliessen O
ich O
sende O
Grande O
Vitesse O
, O
alles O
ist O
so O
schrecklich O
teuer O
, O
so O
wenn O
du O
es O
nicht O
nötig O
urteilst O
mache O
ich O
es O
nicht O
. O

marc B-pers
+ O

Sturmnummeren O
zum O
verteilen O
kann O
ich O
hier O
gar O
nicht O
verwenden O
; O

16 O
. O
Tage O
unterwegs O
. O

Wir O
können O
dann O
verabreden O
ein O
ander O
mehr O
zu O
sehen O
wenn O
Sie O
Zeit O
finden O
können O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
herzlichen O
Dank O
für O
die O
Mitteilung O
des O
Verkaufes O
u. O
Ihre O
damit O
verbundenen O
sicher O
nicht O
geringen O
Bemühungen O
. O

35 O
. O
Nassau O
Zuilensteinstraat O
Haag O
. O

Herzlichste O
Grüszen O
für O
Sie O
beiden O

. O

Sie O
sagen O
nur O
was O
Sie O
wollen O
. O

Ich O
möchte O
gern O
dass O
Architekten O
eingeladen O
werden O
und O
dann O
müssen O
die O
Entwürfe O
nicht O
so O
verkauft O
werden O
ich O
muss O
selbst O
das O
Glas O
wählen O
und O
die O
Entwürfe O
von O
die O
Gebäuden O
sehen O
, O
so O
gewünscht O
kann O
ich O
es O
auch O
ganz O
machen O
da O
ich O
in O
Haag B-place
alles O
selbst O
gemacht O
habe O
. O

. O

Grüße O

bayr O

wir O
sahen O
ein O
ander O
in O
zwei O
Jahren O
nicht O
. O

Bitte O
schreibe O
ob O
die O
Holzschnitten O
gut O
angekommen O
sind O
dann O
schicke O
ich O
mehrere O
exemplaren O
anders O
warte O
ich O
bis O
du O
hier O
bist O
, O
gefallen O
sie O
dir O
? O

Wenn O
ich O
nun O
wieder O
neue O
Bilder O
schicke O
bleibe O
diese O
Preise O
so O
und O
gehen O
nich O
t O
zurü O
ck O
. O

Schön O
dass O
Sie O
eben O
jetzt O
eine O
holländische B-pers
Privatsekretärin I-pers
haben O
. O

Sehr O
wehrter O
Herr O

W. O
9 O
. O
134 O
a O
Postdamerstr O
. O

Ihr O
Weihnachtspaketchen O
reist O
wohl O
auch O
bei O
irgend O
einem O
6 O
. O
Regiment O
herum O
! O

Viel O
Dank O
für O
die O
Zeitungen O
. O

Eventuelle O
Corresp O
. O

Ers O
. O

sehr O
schade O
wir O
müssen O
Nell B-pers
auch O
sehen O
. O

Nun O
wissen O
wir O
immer O
nicht O
ob O
wir O
reisen O
können O
ich O
habe O
schon O
vierzehn O
Tage O
her O
Blaesing B-pers
geschrieben O
und O
auch O
ein O
Handelsattaché O
am O
Gesandtschaft O
. O

‘ O
Berlin O
W. O
9 O
Potsdamerstrasse O
134/a O

Jetzt O
Auskunft O
über O
die O
Branding O
. O

Wegen O
des O
Druckes O
der O
„ O
Schafe O
“ O
, O
der O
mich O
sehr O
f O
reut O
, O
schrieb O
ich O
Ihnen O
bereits O
. O

von O
dort O
frei O
Rücksendung O
nach O
Berlin B-place
. O

29 B-date
. B-date
Jan I-date
1915 I-date
. O

Nur O
einige O
Zeilen O
vorher O
und O
Ihr O
Zimmer O
ist O
fertig O
. O

Vertreter O
die O
Angelegenheit O
zu O
regeln O
hätten O
. O

Ich O
arbeite O
momentan O
sehr O
viel O
fur O
Glasfenster O
Entwürfe O
und O
habe O
viele O
Bestellungen O
und O
im O
September B-date
eine O
Ausstellung O
in O
Haag B-place
von O
ausgeführte O
Entwürfe O

Inzwischen O
ist O
Januar B-date
1913 I-date
das O
Eselfries O
für O
700 O
( O
bei O
Thannhauser B-pers
) O
an O
eine O
Frau O
Beckerath B-pers
, O
Seefeld B-place
) O
verkauft O
worden O
; O

. O

er O
wird O
in O
Januar O
auch O
nach O
Berlin B-place
kommen O
und O
Ihnen O
und O
seine O
Schwester B-pers
besuchen O

13 O
12/5 O
n O

sein O
Le B-pers
Fauconnier I-pers
hat O
dort O
auch O
ausgestellt O
So O
gegen O
20 B-date
. B-date
Februar I-date

Schilling O
L. O
M. O
Kolonne O

Diese O
Tagen O
viele O
Holzschnitten O
gemacht O
Anfang B-date
August I-date
schicke O
ich O
Ihnen O
wie O
verabredet O
Schwarze O
und O
farbige O
, O
und O
dann O
hoffentlich O
im O
September B-date
wieder O
mehrere O
Es O
regnet O
hier O
jeden O
Tag O
. O

hat O
es O
uns O
hier O
im O
Konsulat O
in O
Vlissingen B-place
gesagt O
. O

7.8.19 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Bitte O
sagen O
Sie O
ganz O
offen O

25 B-date
. B-date
Sept I-date
: I-date
1914 I-date
. I-date

Herrn O
Herwarth O
Walden O
Verlag O

Leichte-Mun O
. O

Berlin O

Sehr O
gut O
dasz O
Sie O
alle O
Zeichnungen O
einrahmen O
lassen O
bitte O
schreiben O
Sie O
wie O
viel O
alles O
kostet O
dann O
schicke O
ich O
Ihnen O
direct O
das O
Geld O
zusammen O
mit O
20 O
Mark O
für O
das O
Verein O
für O
Kunst O
. O

Haag B-place
1.3.20 B-date
. B-date

Meine O
Freundin B-pers
bedauert O
so O
dasz O
Sie O
ganz O
vergessen O
hat O
Ihnen O
zu O
fragen O

es O
ist O
so O
angenehm O
die O
Wahrheit O
zu O
hören O
. O

35 O
. O

So O
mache O
bitte O
grosse O
Eile O
mit O
die O
Einfuhr O
Bewilligung O
. O

befördert O
worden O
, O
– O
wer O
weiß O
was O
sich O
das O
Schicksal O
auf O
mein O
Konto O
noch O
vorbehalten O
hat O
! O

. O

Ich O
habe O
einige O
grosse O
Gemälde O
fertig O
. O

. O

Munit O
. O

ich O
bin O
so O
froh O
dasz O
wieder O
ein O
Bild O
von O
mir O
verkauft O
ist O
. O

Gruß O
Ihr O
F. B-pers
Marc I-pers

Wir O
haben O
dann O
schöne O
Tage O
Wollen O
Sie O
ein O
Zimmer O
mit O
zwei O
Bette O
für O
uns O
reservieren O
und O
schreiben O
Sie O
dann O
bitte O
die O
Name O
und O
Adresse O
vom O
Hotel O
. O

Walden B-pers
, O
Dank O
für O
Holzschnitt O
Nachricht O
. O

Glasfenster O
die O
nummer O
sind O

Für O
diesen O
Abend O
nur O
noch O
herzlichste O
Grüss O
e O
für O
Sie O
beide O
auch O
von O
Fräulein O
Tak B-pers
. O

Ich O
habe O
erst O
im O
Kriege O
ein O
lebendigeres O
Verhältnis O
zu O
seinem O
Werk O
gewonnen O
; O

Herrn O
Herw O

Sage O

14.4.20 B-date
. B-date

Wir O
werden O
uns O
recht O
viel O
zu O
erzählen O
haben O
. O

Zeeland O
Holland O

die O
ich O
gehen O
musz O
. O

Sie O
bitte O
von O
Dresden B-place
meine O
8 O
Bilder O
( O
No O
160 O
, O
98 O
, O
99 O
, O
100 O
, O
101 O
( O
kl O
. O

Denken O
Sie O
dass O
auch O
Besprechungen O
in O
Berliner O
Zeitungen O
kommen O
werden O
, O
oder O
schreibt O
man O
dort O
jetzt O
nicht O
über O
Kunst O
. O

Sie O
in O
Zeeland B-place
keine O
Ausstellung O
machen O
es O
sind O
zu O
viel O
Belgier O
dort O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers

24 B-date
- B-date
1 B-date
- B-date
19 B-date
. O

ich O
bin O
so O
froh O
alles O
gut O
angekommen O
ist O

man O
im O
letzten O
Moment O
doch O
wieder O
in O
Amsterdam B-place
kein O
Erlaubnis O
bekommt O
ein O
Bekannte O
ist O
drei O
Mahl O
hingefahren O
. O

Ich O
glaube O
, O
dass O
ich O
zunächst O
sehr O
allei O
n O
arbeiten O
werde O
; O

700 O
3 O
Komp O
. O

134 O
a O
Potsdamerstrasse O
. O

9 B-date
. B-date
Mai I-date
. I-date
1919 I-date

28.5.20 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Sehr O
viel O
dank O
für O
Ihr O
Brief O

Nichts O
ist O
fertig O
man O
weiss O
noch O
absolut O
nicht O
wann O
die O
neue O
Räume O
in O
Gebrauch O
genommen O
werden O
. O

Mein O
Brief O
von O
28 B-date
. B-date
ste I-date
werden O
Sie O
jetzt O
auch O
erhalten O
haben O
. O

22 B-date
. B-date
März I-date
1914 I-date

Bitte O
, O
Sie O
sind O
nicht O
böse O
dasz O

7 B-date
. B-date
Mai I-date
1915 I-date

Alle O
Schwaz O
linieen O
sind O
kein O
Blei O
aber O
viel O
wird O
auch O
mit O
Schwwarzlot O
gemalt O
und O
dann O
gebrannt O
. O

De O
burgemeester O
van O
Bergen O
op O
Zoom O
heeft O
in O
opdracht O
van O
den O
generaal-majoor O
commandant O
der O
3de O
divisie O
, O
ingevolge O
de O
bevelen O
van O
den O
liutenant-general O
commandant O
van O
het O
veldleger O
, O
het O
verder O
drukken O

. B-date

30 B-date
. B-date
Mai I-date
1915 I-date

ich O
habe O
so O
viel O
möglich O
alle O
Drucke O
gleich O
gemacht O
aber O
mit O
Handdruck O
ist O
dass O
nicht O
immer O
möglich O
. O

Ha O
- O
- O
13 B-date
XI/14 I-date
Lieber O
Walden B-pers
, O
Dank O
für O
die O
verschiedenen O
Sturmnummern O
, O
die O
mich O
jetzt O
erreichten O
. O

Wenn O
Sie O
Machinen O
Druck O
machen O
sagen O
Sie O
dann O
bitte O
wie O
teuer O

Bitte O
sage O
Leopold B-pers
Hess I-pers
die O
10 O
. O
grosse O
Holzstücke O
die O
ich O
gekauft O
habe O
und O
im O
Herbst O
direkt O
bezahlt O
, O
die O
zu O
schicken O
und O
bitte O
hebe O
die O
dann O
so O
lange O
auf O
es O
ist O
lächerlich O
das O
die O
nicht O
direkt O
geschickt O
sind O
und O
ich O
will O
jetzt O
kein O
Zuschlag O
zahlen O
. O

Aber O
ich O
allein O
bin O
modern O
und O
über O
so O
etwas O
redet O
man O
nicht O
. O

Beiden O
herzlich O

von O
Nieuwe O
Courant O
, O
Vaderland O
, O
N. O
Rotterdammer O
, O
Handelsblad O
Avondpost O
, O
Haagsche O
Courant O
, O
Hofstad O
, O
Residentie O
Bode O
, O
Haagsche O
Post O
, O
Dagblad O
van O
Zuid-Holland O

für O
die O
Rahmen O
Mark O
24.50 O
. O

Jetzt O
wäre O
mir O
Verkauf O
allerdings O
sehr O
viel O
wert O
. O

Art O
Rg O
t. O
1 O
. O

Vizewachtm O
. O

Viel O
in O
die O
Zeitungen O
glaube O
ich O
gar O
nicht O
. O

Loverendale B-place
Domburg I-place
18.8.20 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Arnold B-pers
hab O
ich O
illustr O
. O

. O

Er O
hat O
ein O
lebendiges O
Interesse O
für O
meine O
Kunst O
und O
möchte O
gern O
im O
Oktober O
nummer O
von O
der O
Sturm O
einiges O
über O
meine O
Arbeiten O
schreiben O
als O
Einleitung O
für O
meine O
November O
Ausstellung O
. O

Ich O
sah O
dass O
die O
Einfuhrbewilligung O
für O
2 O
. O
Monaten O
ist O
vom O
Tage O
der O
Eröffnung O
der O
Ausstellung O
ab O
. O

Ihr O
FMarc B-pers
. O

er O
bleibt O
nur O
einige O
Tagen O
in O
Berlin B-place

soeben O
jemand O
gesprochen O
der O
sich O
sehr O
für O
moderne O
Kunst O
interessiert O
und O
der O
den O
jetzige O
Preis O
wissen O
möchte O
von O
: O

Ersatz O
Abteilung O

Ich O
möchte O
gern O
später O
für O
Ihnen O
so O
um O
dreizig O
Gemälde O
fertig O
habe O
. O

20.10.21 B-date
L. O
H. B-pers
Schreibe O
bitte O
an O
meine O
oben O
stehende O
Adresse O
ob O
du O
meine O
Bilder O
in O
eine O
Kiste O
verpackt O
in O
guter O
Ordnung O
empfangen O
hast O
. O

Sehr O
viel O
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
von O
20 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date
Ich O
freue O
mich O
so O
dass O
ich O
für O
meine O
Kunst O
neue O
Freunde O
gewonnen O
habe O
. O

Wenn O
es O
Ihnen O
angenehm O
ist O
dann O
schicke O
Ich O
Ihnen O
so O
bald O
wie O
möglich O

Dank O
voraus O
! O

Rgt O

ich O
habe O
clichés O
von O
allen O
genommen O
und O
von O
verschiedene O
Zeichnungen O
. O

L. O
H. B-pers

Sie O
hängen O
so O
schlecht O
, O
daß O
ich O
sie O
R. B-pers
zu O
keiner O
Ausstellung O
an O
anderem O
Ort O
weitergebe O
. O

Wenn O
ich O
noch O
etwas O
höre O
, O
schreibe O
ich O
direkt O
. O

Holland O

bayr O

Walden B-pers
Viel O
Dank O
für O
Ihr O
Brief O
von O
1 B-date
März I-date
. O

Wir O
haben O
jetzt O
eine O
furchtbare O
Kälte O
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers

Feld O

ich O
gehe O
Montag O
wieder O
für O
den O
Sommer O
hin O
. O

Ich O
dachte O
dass O
Handrucke O
origineller O
sein O
sollte O
Dann O
das O
Papier O
, O
ist O
das O
Japan O
Papier O
das O
ich O
für O
meine O
Holzschnitte O
brauche O
gut O
oder O
wünschen O
Sie O
anderes O
. O

. O

Ich O
habe O
ihm O
die O
Foto O
geschickt O
dann O
kann O
er O
sich O
nicht O
irren O

21.8.19 B-date
. B-date

Marc O
bayr O
. O

Haag B-place

‘ O
Berlin O
W. O
9 O
Potsdamerstr O
. O

sehr O
viel O
Ihr O
Brief O
hat O
mir O
wieder O
viel O
Mut O
gegeben O
. O

Senden O
Sie O
mir O
doch O
die O
Artikel O
. O

Zeichnung O
17 O
Schwarz O
und O
weisse O
grosse O
Baum O
. O

Neue O
Adr O
esse O
Vizew O
. O

Viel O
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
vom O
22 B-date
. B-date
März I-date
. O

1 O
Abt. O
( O
Schilling O
) O

bei O
die O
Eröffnung O
der O
ausstellung O
in O
Berlin B-place
sein O
und O
eine O
Woche O
bleiben O
Können O
wir O
ruhig O
hin O
gehen O
oder O
gibt O
es O
zu O
viel O
Streiks O
? O

L. O
H. B-pers

Gestern B-date
dein O
Brief O
vom O
29 B-date
. B-date
Sept I-date
: I-date
erhalten O

Holla O
nd O
. O

Soeben O
deine O
Karte O
empfangen O
. O

Marc O

te O
Bergen O
op O
Zoom O
, O
verboden O
. O

Wir O
erleben O
doch O
grosse O
Zeiten O
. O

Rgt O

Wenn O
Du O
ein O
Zimmer O
mit O
zwei O
Betten O
im O
Hotel O
Fürstenhof O
bekommen O
kannst O
ist O
es O
glänzend O
. O

. O

Firma O
Monton O
und O
Co. O
Herderstraat O
5 O
. O
Haag B-place
. O

Bitte O
nehme O
60 O
Mark O
für O
der O
Sturm O
von O
mein O
Konto O
, O
und O
Schicke O
die O
erste O
Nummer O
nicht O
eingeschrieben O
Nachnahme O

Wir O
müssen O
uns O
mehr O
apart O
halten O
dasz O
ist O
viel O
besser O
. O

Ich O
bin O
sehr O
froh O
dasz O
Sie O
mit O
meine O
Ansichten O
über O
die O
Titelangelegenheit O
ganz O
einverstanden O
sind O
. O

Ich O
hoffe O
dasz O
Sie O
meine O
Intension O
verstehen O
, O
man O
hat O
hier O
in O
Holland B-place
sehr O
viel O
Jonkvrouwe O
n O
die O
Malen O
und O
Musiker O
sind O
und O
nie O
vergessen O
dasz O
sehr O
schön O
zu O
erwähnen O
. O

Billiger O
kann O
ich O
gerad O
dies O
Bild O
nicht O
abgeben O
. O

1 O
. O
Abt. O
( O
Schilling O
) O

In O
diese O
Zeiten O
eine O
eigene O
Ausstellung O
und O
so O
viele O
Leute O
zur O
Vorbesichtigung O
, O
wirklich O
ich O
bin O
Ihnen O
so O
dankbar O
und O
es O
ist O
bisonders O
Schön O
dasz O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
6 O
. O
Zeichnungen O
gekauft O
haben O
. O

Wahrscheinlich O
eine O
Atmosphärenspiegelung O
, O
der O
müde O
Kriegsgehirne O
verfallen O
. O

Ich O
habe O
kein O
Sturm O
erhalten O
bis O
heute O
. O

Sie O
wissen O
welche O
Artisten O
gut O
zusammen O
gehen O
und O
die O
Indipendants O
finde O
ich O
doch O
keine O
ausstellungen O
mehr O
für O
uns O
. O

Herrn O
Herw O

bayr O

Ich O
bin O
so O
froh O
zu O
wissen O
dasz O
Sie O
beiden O
in O
Berlin B-place
sind O
. O

Dass O
hast O
du O
doch O
alles O
gemacht O
. O

Du O
hast O
bloss O
die O
Reise O
zu O
zahlen O
. O

. O

L. O
W B-pers
, O
Heimatklänge O
– O
zur O
Erheiterung O
und O
Verwertung O
! O

Haagsche O
Kunstkring O
Telefoniert O
, O
man O
kann O
noch O
kein O
Datum O
feststellen O
, O
morgen B-date
fangt O
der O
Umzug O
an O
, O
die O
neue O
Räume O
müssen O
noch O
in O
Ordnung O
gemacht O
werden O
. O

So O
bitte O
umgehend O
Antwort O
dann O
schicke O
ich O
direkt O
ab O
und O
hast O
du O
die O
Entwürfe O
dann O
in O
14 O
Tagen O
in O
Berlin B-place
, O
ich O
bin O
sehr O
neugierig O
dein O
Urteil O
über O
mein O
Arbeit O
zu O
hören O
. O

Herr O
Herw O
. O

Es O
macht O
mir O
aber O
gar O
nichts O
, O
ich O
bin O
so O
glücklich O
dasz O

Mein O
Optimismus O
ist O
mir O
selber O
verdächtig O
u. O
doch O
greift O
er O
wie O
eine O
Krankheit O
sonderbar O
in O
mir O
immer O
weiter O
um O
sich O
. O

. O

Mit O
die O
November B-date
Ausstellung O
bin O
ich O
auch O
sehr O
beschäftigt O
, O
muss O
man O
eine O
Einfuhr O
Bewilligung O
haben O
? O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

134 O
a O
Potsdamerstrasse O
134a O

16.11.19 B-date
. B-date

Ersatz O
Abt. O
( O
Schilling O
) O

Nun O
nur O
einige O
Zeilen O
in O
Eile O
. O

Heute B-date
schicke O
ich O
Ihnen O
eine O
Zeitung O
, O
ich O
habe O
ein O
Nachricht O
angestrichen O
über O
die O
internierte O
Belgier O
die O
fortlaufen O
wollten O
, O
verschiedene O
sind O
durch O
unsere O
Soldaten O
getötet O
und O
verwundet O
worden O
. O

14 O
- O
16 O
. O
Tagen O

es O
wäre O
so O
schön O
und O
man O
musz O
hier O
einmal O
etwas O
anderes O
sehen O
dann O
Le B-pers
Fauconnier I-pers
. O

Zeeland B-place
14.9.21 B-date

man O
glaubt O
aber O
jetzt O
dass O
wir O
neutral O
beiben O
können O
ich O
hoffe O
so O
dass O
es O
so O
bleibt O
. O

Domburg B-place
. O

Zuilensteinstraat O
den B-place
Haag I-place
. I-place

Loverendale O
Domburg B-place
. O

6 B-date
. B-date
Januar I-date
1919 I-date
. O

Wageningen B-place
, O

Mehr O
gab O
ich O
von O
meiner O
Gestalt O
dem O
Aparat O
nicht O
preis O
! O

Tak B-pers
haben O
Sie O
gefragt O
ob O
ich O

Je O
mehr O
abstract O
man O
aber O
arbeitet O
je O
mehr O
man O
die O
Skizzen O
zu O
combinationen O
um O
arbeitet O
. O

Die O
ausstellung O
eröffnet O
doch O
1 B-date
oder O
2 B-date
. B-date
november I-date
? O

Mit O
dem O
Krieg O
gegen O
Russland B-place
geht O
es O
glänzend O
. O

Walden O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

Im O
Frühling O
kann O
ich O
hoffentlich O
wieder O
Gemälde O
schicken O
De O
„ O
Raad O
v. O
Ned O
. O

X O

Sie O
sind O
ganz O
frei O
und O
wir O
freuen O
uns O
so O
wenn O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
es O
tun O
wollen O
. O

/ O
Divis O
. O

Oder O
ist O
es O
vielleicht O
Hellmuth B-pers
Macke I-pers
? O

Herrn O
u. O
Frau O
Herw O
. O

Marie B-pers
hat O
auch O
ein O
Glasmosaik O
bestellt O
wenn O
er O
es O
fertig O
hat O
ist O
es O
dir O
möglich O
es O
so O
für O
ein O
oder O
zwei O
Wochen O
auszustellen O
? O

ob O
es O
nötig O
ist O
Transport O
versicherung O

. O

Herzl O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

Walden O

Das O
nun O
englische O
Gerücht O
über O
August B-pers
ist O
sicher O
Unsinn O
u. O
sehr O
unverantwortlich O
. O

„ O
Die O
Sachen O
waren O
doch O
zu O
albern O
, O
das O
konnte O
nicht O
in O
diesem O
Rahmen O
gezeigt O
werden O
. O
“ O

Ist O
es O
nicht O
viel O
besser O
dass O
du O
ihm O
schreibst O
dass O
ich O
dir O
beauftrage O
es O
regelmässig O
zu O
tun O
, O
da O
die O
Bilder O
doch O
im O
Sturm O
sind O
. O

Mein O
Ärger O
richtet O
sich O
ja O
auch O
nur O
gegen O
Reiche B-pers
mit O
seinen O
großen O
Reden O
an O
mich O
u. O
schwachen O
Thaten O
. O

16 O
Figur O
( O
aus O
der O
Kollektion O
Tak B-pers
van I-pers
Poortvliet I-pers
) O
. O

Reichskommissar O

Unsere O
Kun O
st O
wird O
mi O
t O
und O
durch O
Ihne O
n O
siegen O

Viel O
Dank O
für O
alles O
. O

Bitte O
aber O
jetzt O
eine O
Photo O
von O
Sie O
beiden O
zu O
schicken O

Nebenbei O
die O
Zeitungsausschnitt O
für O
Frl. O
van B-pers
Leer I-pers
Sonntag O
habe O
ich O
ihr O
Bruder B-pers
aus O
Frankfurt B-place
gesprochen O

26 B-date
. B-date
October I-date
. I-date

Denk O
meiner O
damaligen O
Notlage O
! O
