sind O
die O
Kritiken O
jetzt O
bedeutend O
besser O
und O
das O
grosse O
Publikum O
hält O
doch O
immer O
die O
Presse O
für O
das O
Evangelium O
. O

Die O
Russen O
sind O
sich O
dasz O
noch O
so O
sehr O
wenig O
bewusst O
. O

35 O
. O
Nassau O
Zuilensteinstraat O
Haag B-place
17.4.20 B-date
. B-date

Sehr O
geehrter O
Herr O
Walden B-pers

Hoffentlich O
wird O
es O
jetzt O
nicht O
mehr O
so O
lange O
dauern O
bis O
wir O
zurückkommen O
, O
mit O
den O
Verkehrsschwierigkeiten O
sind O
wir O
froh O
jetzt O
zu O
hause O
zu O
sein O
. O

Ers O
. O

Entwürfe O
für O
Glasfenster O
schicken O
in O
ein O
kleine O
Kiste O
in O
zwei O
Rollen O
Grande O
Vitesse O
, O
kannst O
du O
die O
dann O
sehr O
einfach O
einrahmen O
lassen O
, O
bloss O
mit O
gewöhnliche O
Holz O
enkadriert O
und O
Pappe O
hinter O
die O
Zeichnungen O
so O
wie O
man O
es O
mit O
Entwürfe O
macht O
. O

Ich O
bin O
sehr O
neugierig O
ob O
die O
Entwürfe O
dir O
gefallen O
. O

Wald O
en O
. O

Viel O
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
die O
ich O
direct O
beantworten O
will O
und O
Ihnen O
Ausschluss O
geben O
über O
die O
Zeichnungen O
, O
ich O
habe O
sehr O
kurze O
Skizzierungen O
gemacht O
ist O
es O
Ihnen O
noch O
nicht O
richt O
deutlich O
bitte O
dann O
fragen O
Sie O
wieder O
. O

Sturmnummeren O
zum O
verteilen O
kann O
ich O
hier O
gar O
nicht O
verwenden O
; O

Prachtvoll O
wenn O
Sie O
in O
Holland B-place
komme O
, O
dann O
sehen O
Sie O
auch O
die O
Sammlung O
von O
Frl O
Tak B-pers
an O
, O
sie O
will O
später O
auch O
bei O
Ihnen O
neue O
Kunst O
kaufen O
, O
die O
Filla B-pers
ist O
ein O
Ihrer O
beste O
Gemälde O
. O

Ihr O
Urtheil O
ist O
so O
wehrtvoll O
und O
Ihre O
Beurtheilung O
eine O
Anregung O
immer O
weiter O
zu O
gehen O
meine O
Idealen O
nach O
. O

Wir O
stehen O
dann O
dort O
ohne O
Wagen O
mit O
uns O
Handgepäck O
und O
können O
unmöglich O
zu O
Fuss O
gehen O
. O

Gruß O
von O
Eurem O
Freund O
in O
Waffen O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers
Abs. O
Unteroffiz O
. O

Viel O
sehr O
viel O
Dank O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Marc O

Kataloge O
Franz B-pers
Marc I-pers
Kunstdrucke O
Umberto B-pers
Boccioni I-pers
, O
Marc B-pers
Chagall I-pers
, O
Jacoba B-pers
van I-pers
Heemskerck I-pers
, O
Paul B-pers
Klee I-pers
Franz B-pers
Marc I-pers
, O
Gino B-pers
Severini I-pers
. O

G. O
H. B-pers
Viel O

Herrn O
Herw O

Ihr O
F. B-pers
Marc I-pers

ich O
hoffe O
später O
in O
Friedenszeit O
dann O
mehrere O
Mahlen O
kommen O
zu O
können O

Mit O
die O
November B-date
Ausstellung O
bin O
ich O
auch O
sehr O
beschäftigt O
, O
muss O
man O
eine O
Einfuhr O
Bewilligung O
haben O
? O

Ich O
habe O
nun O
doch O
von O
Kickert B-pers
gelesen O

Gestern B-date
Hand O
kolorierte O
Holzschnitte O
geschickt O
. O

Es O
ist O
doch O
ganz O
prachtvoll O
wie O
Deutschland B-place
jetzt O
da O
steht O
gegen O
Rusland B-place
geht O
es O
ganz O
wundervoll O
. O

z. O
b. O
das O
was O
in O
dein O
Büro O
hängt O
im O
November B-date
war O
es O
dort O
Mass O
ungefähr O
120 O
x O

Ich O
bin O
sehr O
gespannt O
wie O
Ihnen O
meine O
letzten O
Arbeiten O
gefallen O
werden O
. O

Ersatz-Abteil O
. O

Alle O
Schwaz O
linieen O
sind O
kein O
Blei O
aber O
viel O
wird O
auch O
mit O
Schwwarzlot O
gemalt O
und O
dann O
gebrannt O
. O

Ersatz O
Division O
1 O
. O
Feld-Artil O
. O

ich O
bleibe O
bis O
October B-date
dort O
. O

Ja O
ich O
habe O
auch O
wohl O
schöne O
visitekarten O
mit O
Krone O
aber O
die O
brauche O
ich O
nur O
für O
solche O
Leute O
wie O
die O
holländische O
Gesandte O

ich O
hab O
ihm O
das O
schon O
hier O
in O
Sindelsdorf B-place
letzthin O
gesagt O
, O
– O
Sie O
können O
ihm O
die O
oben O
aufgestellten O
Thatsachen O
ruhig O
wiederholen O
u. O
ihm O
sagen O
, O
daß O
ich O
mich O
ehrlich O
dagegen O
verwahre O
, O
aus O
der O
Hand O
billiger O
zu O
verkaufen O
. O

Wann O
kommen O
Sie O
her O
? O

ob O
6 O
. O
genügen O
glauben O
Sie O
nicht O
dass O
10 O
. O
Stücke O
ein O
wenig O
zu O
viel O
ist O
für O
eine O
Mappe O
da O
es O
doch O
Handdrucke O
sein O
. O

( O
Kubin B-pers
hat O
sich O
formell O
geweigert O
, O
Kokoschka B-pers
wird O
es O
sicher O
ähnlich O
thun O
Heckel B-pers
, O
Klee B-pers
u. O
ich O
brauchen O
Geld O
. O
) O

Ich O
möchte O
dann O
so O
sehr O
gern O
nächstes O
Jahr O
in O
April B-date
nicht O
März B-date
da O
es O
dann O
zu O
nahe O
an O
Dezember B-date
ist O
, O
eine O
Gemälde O
Ausstellung O
haben O
, O
Sie O
können O
dann O
auf O
25–30 O
. O

26 O
. O

es O
wird O
noch O
lang O
e O
dauern O
. O

So O
werden O
wir O
allen O
doch O
machen O
, O
und O
wenn O
Sie O
vielleicht O
einfacher O
durchsetzen O
müssen O
, O
so O
wird O
es O
bestimmt O
mit O
Ihr O
grosses O
organisatorisches O
Talent O
prachtvoll O
gehen O
. O

Unterstützen O
Sie O
also O
bitte O
meine O
Frau B-pers
in O
der O
Sache O
, O
wie O
es O
nur O
geht O
. O

Gestern O
habe O
ich O
hier O
mitgeteilt O
dass O
ich O
hier O
nicht O
ausstelle O
. O

Was O
sagen O
Sie O
von O
Roemenie B-place
und O
Italie B-place
? O

Ich O
arbeite O
momentan O
sehr O
viel O
fur O
Glasfenster O
Entwürfe O
und O
habe O
viele O
Bestellungen O
und O
im O
September B-date
eine O
Ausstellung O
in O
Haag B-place
von O
ausgeführte O
Entwürfe O

netto O
für O
mich O
1 O
Rinder O
Mark O
1600 O
700 O
2 O
Wald O
" O
1600 O
700 O
3 O
Komposition O
I O
" O
300 O
150 O
4 O
Komposition O
II O
" O
300 O
150 O
5 O
Komposition O
III O
" O

Man O
muß O
es O
wohl O
. O

Aber O
das O
Zurückhalten O
ist O
so O
viel O
besser O

Die O
geschickte O
Bilder O
sind O
. O

Loverendale O
Domburg O

. O

Ich O
sah O
im O
Der O
Sturm O
meine O
Ausstellung O
in O
Hamburg B-place
und O
dasz O
am O
15 B-date
. B-date
August I-date
die O
grosse O
Ausstellung O
in O
Genive B-place
eröffnet O
wird O
, O
vom O
Herbst O
Salon O
leider O
noch O
nichts O
, O
für O
alle O
Mühe O
letztes O
Jahr O
finde O
ich O
es O
auch O
so O
sehr O
schade O
für O
Ihnen O
wenn O
kein O
Geld O
da O
ist O
um O
es O
dieses O
Jahr O
zu O
machen O
. O

In O
die O
Zeitungen O
hat O
bis O
jetzt O
noch O
nichts O
gestanden O
kein O
Vornotiz O
, O
ich O
schicke O
Ihnen O
direkt O
von O
jeden O
Zeitung O
ein O
Exemplar O
. O

Die O
Welt O
steckt O
doch O
voller O
Überraschungen O
. O

. O

27 B-date
. B-date
Juli I-date
1914 I-date

Auf O
beide O
Bilder O
haben O
sie O
auf O
der O
Rückseite O
mit O
Blei O
„ O
Marc O
“ O
geschrieben O
. O

Schilling O
L. O
M. O
Kolonne O

Hoffentlich O
gefällt O
Ihnen O
die O
Mappe O

Hrzl O

L. O
W B-pers
, O
Heimatklänge O
– O
zur O
Erheiterung O
und O
Verwertung O
! O

27 B-date
. B-date
Oct I-date
: I-date
1914 I-date
. I-date

das O
land O
ist O
sehr O
schön O
und O
farbig O
gibt O
es O
reizende O
Tönen O
: O

Vizewachtm O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
bestätige O
mit O
bestem O
Dank O
Empfang O
von O
sechzig O
Mk O
für O
zwei O
Holzschnitte O
. O

Es O
freut O
mich O
auch O
besonders O
, O
dies O
Bild O
, O
an O
dem O
ich O
sehr O
hänge O
, O
in O
Ihrer O
Galerie O
zu O
wissen O
, O
unter O
guter O
Nachbarschaft O
. O

Wann O
werden O
die O
Gemälde O
eintreffen O
, O
ich O
denke O
jetzt O
wird O
es O
wieder O
sehr O
lange O
dauern O
. O

Ich O
habe O
einige O
fertig O
und O
es O
ist O
schön O
die O
jetzt O
hier O
ausstellen O
zu O
können O
. O

L. O
M. O

Viel O
Dank O
für O
Ihre O
Bemühungen O
wegen O
unsere O
Reise O

Marc O
Bayr O
. O

Sie O
sind O
herzlich O
willkommen O
Morgen B-date
früh I-date
schicke O
ich O
Ihnen O
eine O
Dépeche O
da O
ich O
nicht O
denke O
dasz O
Sie O
diesen O
Brief O
Sonntag B-date
empfangen O
. O

Ich O
finde O
so O
etwas O
sogar O
unerhört O
! O

Ich O
habe O
dem O
Herrn O
auch O
geschrieben O
dasz O

Holland O

Schreibe O
auch O
ob O
meine O
neue O
Bilder O
dir O
gefallen O
. O

Herzlichste O
Grüssen O
deine O
JacobavHeemskerck B-pers
. O

Da O
Sie O
empfehlen O
dasz O
ich O
in O
März B-date
ausstelle O
so O
werde O
ich O
dasz O
natürlich O
gern O
thun O
. O

Du O
schreibst O
alles O
ist O
in O
Ordnung O
. O

Ende O
Oktober B-date
kommen O
wir O
in O
Berlin B-place
. O

„ O
die O
Barbaren O
“ O
) O
für O
bar O
300 O
Mk O
( O
die O
Eber O
) O
gekauft O
, O
– O
es O
ist O
im O
Verhältnis O
zum O
Aktbild O
vielmehr O
teue O
r. O
Richtig O
ist O
allerdings O
, O
daß O
er O
vergangenen O
Sommer O
( O
cc O
. O
Juni B-date
, O
Juli B-date
) O
die O
„ O
kämpfenden O
Kühe O
“ O
u. O
den O
„ O
Eselfries O
“ O
für O
300 O
von O
mir O
„ O
hätte O
kaufen O
können O
“ O

Feld-Art O

Gestern B-date
habe O
ich O
die O
Postkarte O
von O
Hess B-pers
empfangen O
schon O
am O
31ten B-date
October I-date
geschrieben O
und O
in O
Berlin B-place
gepost O
. O

Ers O
. O

Jetzt O
durchsetzen O
und O
die O
Gegner O
zeichen O
dass O
der O
Sturm O
immer O
an O
der O
Spitze O
bleiben O
wird O
, O
so O
schön O
dass O
ich O
jetzt O
alles O
selbst O
gesehen O
habe O
und O
davon O
fest O
überzeugt O
bin O
. O

Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Sie O
würden O
auf O
absolutes O
Unverständnis O
stoßen O
, O
wirklich O
. O

Darauf O
stellte O
sich O
Campedonk B-pers
vor O
, O
- O
tableau O
! O

Von O
Filla B-pers
hab O

Verkauf O
. O

8 B-date
- B-date
3 B-date
- B-date
15 B-date
. O

ich O
gelesen O
. O

Marc O
III O
. O

Herrn O
Herwarth O
Walden O
Verlag O

Haag B-place

Berlin O

Ers O

Dann O
habe O
ich O
vergessen O
dir O
für O
die O
neue O
Gemälde O
um O
Sturm O
Zettel O
zu O
bitten O
, O
So O
bitte O
schicke O
sie O
. O

Mit O
herzl O
. O

Div O
. O

Ried B-place

den B-place
Haag I-place
. O

Es O
geht O
doch O
prachtvoll O
( O
ich O
meine O
das O
Gegentheil O
) O
mit O
den O
Englische O
Flotte O
dasz O

Sie O
wissen O
immer O
was O
am O
besten O
ist O
und O
gern O
folge O
ich O
Ihre O
Ansichten O
. O

22.IX B-date
15 I-date
. I-date

Ich O
muss O
alles O
weiter O
geben O
und O
dann O
die O
Abrechnung O
fertig O
haben O
. O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

Hoffentlich O
wird O
jetzt O
von O
diese O
neue O
ausstellung O
einiges O
verkauft O

Herrn O
Direktor O
Herwarth O
Walden O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

. O

Für O
heute O
herzlichste O
Grüsse O
für O
Sie O
beiden O
Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Es O
war O
gestern B-date
bei O
d B-pers
’ B-pers
Audretsch B-pers
mit O
dein O
Brief O
auch O
so O
komisch O
da O
er O
direkt O
sagte O
ich O
habe O
gar O
nichts O
mit O
der O
Sturm O
zu O
thun O
. O

Es O
wäre O
doch O
so O
schön O
euch O
beiden O
in O
april B-date
hier O
zu O
sehen O
, O
ich O
hoffe O
das O
es O
möglich O
ist O
, O
ist O
es O
ohne O
geschäfte O
nicht O
möglich O
? O

Wir O
sind O
ganz O
ausser O
uns O
das O
du O
mit O
Nell B-pers
kommst O
Marie B-pers
schreibt O
dir O
auch O
heute B-date
. O

K. O

Ich O
verstehe O
ganz O
gut O
dasz O
man O
vergessen O
hat O
die O
Zettel O
wieder O
auf O
zu O
kleben O
. O

Im O
Mai B-date
gehen O
wir O
in O
Holland B-place
herum O
um O
etwas O
aus O
zu O
ruhen O
und O
zu O
skizzen O

/ O
Divis O
. O

sie O
ist O
doch O
hoffentlich O
nicht O
in O
Kopenhagen B-place
dass O
wäre O
ja O

Lieber O
Walden B-pers
, O
wie O
schlimm O
ist O
diese O
neue O
Todesbotschaft O
. O

das O
Buch O
von O
Scheerbart B-pers
ist O
prachtvoll O

14.1.20 B-date
. B-date

walden O
berlin O
potsdamerstr O

Kolonne O

N O
o O

Wollen O
Sie O
nun O
keine O
Zeichnung O
und O
Graphik O
Ausstellung O
dann O
warte O
ich O
mit O
die O
ausführung O
von O
verschiedene O
entwürfen O
. O

Kolonne O

. O

Schön O
dass O
wieder O
3 O
. O
Bilder O
verkauft O
sind O
Bitte O
sage O
, O
kannst O
du O
so O
im O
Herbst O
einige O
Zeichnungen O
brauchen O
dann O
schicke O
ich O
die O
dann O
aus O
Domburg B-place
in O
eine O
Rolle O
als O
Drucksache O
, O
die O
sind O
dann O
nicht O
eingerahmt O
aber O
so O
schicken O
ist O
doch O
am O
einfachsten O
. O

Preis O
und O
namen O
von O
Kandinsky B-pers
Holzschnitte O
. O

67 O
. O
85 O
. O
69 O
. O
74 O
. O
71 O
. O
94 O
. O
82 O
. O

Auch O
keine O
Holzschnitte O
. O

Donnerstag B-date
habe O
ich O
Ihnen O
De O
Toestand O
geschickt O
wollen O
Sie O
mehrere O
nummern O
bitte O
sagen O
Sie O
es O
dann O
schicke O
ich O
mehrere O
. O

1 O
. O
Abt. O

Marc O
Galde O
Armeeabt O
. O

Gruß O
F. B-pers
M. I-pers

Domburg B-place

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

. O

Tak B-pers
Bild O
15 O
gekauft O
hat O
ich O
hatte O
gar O
keine O
Ahnung O
, O
dann O
verkaufe O
ich O
Ihnen O
auch O
herzlich O
gern O
die O
Zeichnungen O

Rgt O
1 O
Fuchs O
Division O
1 O
. O
Ersatz O
Abt. O
Schilling O
Leichte O

alles O
sieht O
wunderschön O
aus O
. O

Ich O
dachte O
aber O
Es O
ist O
besser O
es O
Ihnen O
zu O
schreiben O
da O
Sie O
noch O
immer O
auf O
meine O
Empfangs O
bestätigung O
warten O
So O
bald O
ich O
es O
empfangen O
habe O
schreibe O
ich O
Ihnen O
. O

. O

Ihr O
Weihnachtspaketchen O
reist O
wohl O
auch O
bei O
irgend O
einem O
6 O
. O
Regiment O
herum O
! O

Hrzl O

. O

Ich O
hole O
Sie O
beiden O
am O
Bahnhof O
ab O
. O

Daß O
der O
„ O
Wasserfall O
am O
Eis O
“ O
Koehle B-pers
r I-pers
gehört O
, O
schon O
seit O
, O
rsp O
. O

1 O
. O
Ers O
. O

35 O
. O

130 O
. O

diejenige O
die O
Sie O
für O
Ausstellungen O
einladen O
. O

Ich O
denke O
dass O
für O
viele O
Ausstellungen O
du O
doch O
mehrere O
brauchst O
. O

W. O
Herr O
W. B-pers

die O
Holzschnitten O
für O
die O
Mappe O
werde O
ich O
jedenfalls O
einzeln O
signieren O
. O

es O
wird O
ein O
Genuß O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
besten O
Dank O
für O
Rücksendung O
des O
Katzenblattes O
. O

Abt. O
Rgt O
. O

Ich O
freue O
mich O
so O
Ihnen O
hier O
zu O
sehen O
bitte O

. O

Könnte O
ich O
meine O
Ausstellungen O
jetzt O
in O
März B-date
oder O
April B-date
haben O
mit O
die O
grösse O
Bilder O
die O
du O
hast O
dabei O
, O
wird O
es O
eine O
grosse O
Ausstellung O
sein O
. O

Wir O
stehen O
noch O
allein O
aber O
es O
ist O
doch O
so O
schön O
dasz O
wir O
so O
fest O
aneingeschlossen O
weiter O
gehen O
und O
dasz O
eben O
in O
diese O
Zeiten O
der O
Sturm O
sich O
so O
gut O
halt O
, O
dasz O
ist O
doch O
das O
wichtigste O
für O
die O
ganze O
Bewegung O
. O

es O
gibt O
so O
vieles O
. O

17 O
. O
10 O
. O
19 O
. O
20 O
. O
21 O
. O
22 O
. O
23 O
. O
24 O
. O
25 O
. O

‘ O
Berlin O
W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

. O

ich O
habe O
alles O
jetzt O
bekommen O
. O

ich O
schreibe O
Ihre O
Frau B-pers
darüber O
. O

Ihr O
F.M B-pers
. B-pers

N O
o O

wir O
müssen O
abwarten O
“ O
. O

= O

sehr O
schade O
wir O
müssen O
Nell B-pers
auch O
sehen O
. O

Er O
und O
seine O
Frau O
interessieren O
sich O
sehr O
für O
die O
ganze O
Bewegung O
und O
für O
meine O
Kunst O
. O

134a O

Ich O
werde O
Ihnen O
wieder O
Zeitungen O
schicken O

In O
Middelburg B-place
könnten O
wir O
es O
ganz O
gut O
machen O
aber O
dieses O
Jahr O
ist O
es O
glaube O
ich O
besser O
dasz O

ob O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
, O
ihr O
das O
Vergnügen O
thun O
wollen O
wann O
Sie O
diesen O
Sommer O
vielleicht O
nach O
Holland B-place
kommen O
einige O
Tagen O
zu O
Ihr O
zu O
kommen O
in O
Domburg B-place
. O

Wie O
geht O
es O
dir O
, O
hoffentlich O
recht O
gut O
, O
ich O
habe O
so O
viel O
zu O
arbeiten O
. O

Im O
April B-date
schicke O
ich O
Ihnen O
einige O
Federzeichnungen O

Hoffentlich O
gelingen O
auch O
wieder O
einmal O
Druckverkäufe O
. O

Ueber O
fünf O
Wochen O
sind O
wir O
in O
Berlin B-place
und O
dann O
Sie O
beiden O
in O
März B-date
wieder O
hier O
wirklich O
es O
kommen O
schöne O
Zeiten O
. O

Wie O
ich O
von O
Lisbeth B-pers
Macke I-pers
u. O
Moillet B-pers
höre O
, O
ist O
dort O
viel O
Stimmung O
u. O
Verlangen O
nach O
so O
etwas O
. O

– O
Die O
Tage O
werden O
schnell O
vorbei O
sein O
! O
! O

Ich O
habe O
auch O
dreimal O
Gerichtskosten O
bezahlt O
Cass B-pers
. B-pers

. O

Ich O
werde O
Heinersdorff B-pers
schreiben O
dir O
am O
1 B-date
. B-date
november I-date
die O
3 O
. O
Glasmosaïken O
zu O
senden O
, O
die O
sind O
schon O
dort O
. O

Ich O
bin O
doch O
so O
froh O
dass O
Sie O
mein O
grosses O
Bild O
gekauft O
haben O
und O
dass O
es O
ein O
Platz O
in O
Ihre O
Sammlung O
haben O
soll O
. O

Und O
vergessen O
Sie O
nicht O
das O
Schweizer O
Geld O
, O
bitte O
! O
Hrzl O
. O

Wie O
war O
die O
Pariser O
Ausstellung O
? O

Holla O
nd O

1 B-date
. B-date
I I-date
16 I-date
Lieber O
Walden B-pers
, O
Prost O
Neujahr B-date
! O

ich O
bin O
überzeugt O
dass O
es O
siegen O
wird O
. O

Hrzl O

134/a O

Viele O
Grüssen O
auch O
für O
Nell B-pers
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
. O

I. O
Herwarth B-pers
Walden I-pers
Expressionismus O
. O

F. O
A. O
Regt O

Aus O
Domburg B-place
schicke O
ich O
Ihnen O
für O
„ O
Der O
Sturm O
“ O
eine O
Quittung O
. O

Herrn O
u. O
Frau O
Herw O
. O

Was O
sagst O
du O
von O
diese O
traurige O
Zeiten O
, O
wird O
es O
sehr O
schlecht O
mit O
der O
Kunst O
gehen O
? O

800 O
. O

Bitte O
schicken O
Sie O
bald O
Sturm O
Zettel O

17 B-date
. B-date
- I-date
5 I-date
- I-date
15 I-date
S. O

geschäftliche O
Angeleg O
. O

Ich O
werde O
Dr O
Behne B-pers
ein O
schicken O
. O

Ist O
Delaunay B-pers
in O
Berlin B-place
gekommen O
und O
hast O
du O
viel O
von O
die O
Pariser O
Maler O
gehört O
? O

Hier O
sind O
ein O
grossen O
Anzahl O
Belgier O
schreckliche O
Leute O
. O

Ich O
dachte O
wenn O
ich O
Ihnen O
das O
Anzahl O
schreibe O
dasz O
dann O
eine O
Liste O
nicht O
nötig O
ist O
. O

Also O
lassen O
Sie O
meine O
Frau B-pers
damit O
um O
Gotteswillen O
nicht O
im O
Stich O
. O

Herrn O
Direktor O
Herwarth O
Walden O

Ich O
hoffe O
so O
dasz O

= O

134/a O

Bitte O
denken O
Sie O
daran O
dasz O
ganz O
bestimmt O
Ihre O
Frau B-pers

So O
bitte O
komme O
mit O
ein O
Wagen O
oder O
Auto O
oder O
schicke O
jemand O
und O
schreibe O
genau O
wo O
wir O
dann O
den O
Wagen O
finden O
. O

ich O
verstehe O
nicht O
dasz O

. B-pers

Herzlichste O
Grüsse O
für O
Sie O
beiden O
. O

. O

Bitte O
schreiben O
Sie O
genau O
Name O
und O
strasse O
von O
das O
Hotel O
da O
ich O
dasz O
dem O
Konsul O
sagen O
musz O
. O

134 O
a O
Berlin O
W O
9/ O
Deutschland O
. O

Sturm O
Bilderbücher O

Reiche B-pers
hat O
ja O
bereits O
gehörigen O
Bescheid O
vor O
mir O
. O

In O
Domburg B-place
bin O
ich O
im O
Ausstellungscomité O
und O
werde O
ein O
oder O
zwei O
Bilder O
hinschicken O
keine O
neue O
es O
ist O
da O
gar O
kein O
moderne O
Ausstellung O
oder O
ein O
genre O
dasz O
ich O
nicht O
liebe O
. O

‘ O
Berlin O
W. O
9 O
Potsdamerstr O
. O

3 B-date
. B-date
VII I-date
1915 I-date
, O
Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
habe O
Urlaub O
vom O
8–17 B-date
. B-date
Juli I-date
. O

Bitte O
schreibe O
nach O
Domburg B-place

So O
schön O
alles O
zu O
besprechen O

. O

wir O
von O
Domburg B-place
abreisten O
. O

Vielleicht O
komme O
ich O
im O
Spät O
Herbst O
in O
Hamburg B-place
und O
werde O
wenn O
es O
möglich O
ist O
sicher O
auf O
einige O
Tage O
nach O
Berlin B-place
kommen O
. O

Bis O
dann O
bitte O
die O
Zinsen O
dazu O
kommen O
lassen O
. O

Ich O
glaube O
dasz O
es O
besser O
sein O
wird O
im O
Dezember B-date
auszustellen O
, O
die O
Frankfurter O
Künstler O
sind O
so O
un O
modern O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Dasz O
Baron B-pers
Gevers I-pers
wie O
so O
viele O
von O
den O
erste O
Familien O
hier O
in O
Holland B-place
nichts O
von O
Moderne O
Kunst O
weiss O
ist O
für O
mich O
eine O
ganz O
gewöhnliche O
Erfahrung O

1200 O
Mark O
. O

II O
150 O
5 O
" O

Sturm O

Viel O
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
vom O
22 B-date
. B-date
März I-date
. O

Bitte O
danken O
Sie O
Ihre O
Frau B-pers
vielmals O
für O
die O
liebe O
Brief O
, O
ja O
der O
Krieg O
ist O
schrecklich O
meine O
feste O
Uberzeugung O
ist O
dasz O
wir O
Holländer O
so O
neutral O
möglich O
bleiben O
müssen O
auch O
in O
unsere O
Ausserungen O
. O

in O
Domburg B-place
ausstelle O
Bitte O
sagen O
Sie O
immer O
ganz O
offen O
was O
Sie O
am O
besten O
finden O
Die O
Indépendants O
hier O
in O
Amsterdam B-place
in O
December B-date
musz O
schrecklich O
gewesen O

Wenn O
keine O
Züge O
gehen O
dann O
können O
wir O
nicht O
kommen O
. O

Ich O
werde O
jetzt O
alles O
beantworten O
, O
wie O
schrecklich O
doch O
dass O
alles O
so O
unregelmässig O
ankommt O
. O

. O

Zeeland O
Holland O

Lieber O
Herwarth B-pers
Heute B-date

das O
sind O
natürlich O
Kriegspreise O
, O
die O
wir O
nach O
dem O
Krieg O
revidieren O
müssen O
. O

Ich O
bin O
neugierig O
dein O
Urteil O
zu O
hören O
. O

ich O
brauchte O
furchtbar O
Geld O
. O

Wenn O
wir O
in O
diesem O
Herbst O
wirklich O
zum O
Schlu O
ß O
kommen O
, O
können O
wir O
froh O
sein O
, O
– O
das O
ist O
mein O
realer O
Optimismus O
. O

! O

Zeeland B-place

30.9.21 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
Heute B-date

Ich O
bin O
sehr O
froh O
dass O
Sie O
mit O
meine O
beide O
Ausstellungs O
Vorschläge O
einverstanden O
sind O
. O

Wie O
war O
die O
Reise O
, O
und O
morgen O
Brandenburg B-place
, O
alles O
erzählen O
. O

( O
gewöhnlich O
cc O
. O

Gruß O
Ihnen O
beiden O
Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers

Schließlich O
muß O
man O
Ihnen O
u. O
sich O
selber O
dazu O
gratulieren O
, O
– O
was O
soll O
man O
anderes O
thun O
? O

den B-place
Haag I-place
. O

Sehr O
geehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

Ich O
schreibe O
also O
Arnold B-pers
, O
daß O
wenn O
es O
lediglich O
von O
ihm O
ausgeht O
, O
ich O
einverstanden O
bin O
, O
wenn O
die O
drei O
von O
ihm O
erbetenen O
Bilder O
nebeneinander O
p O
lacirt O
werden O
; O

Hoffentlich O
schicke O
ich O
ende O
der O
Woche O
die O
neue O
Holzdrucke O
. O

Loopen O
Sie O
viel O
links O
und O
haben O
die O
Krentenbroodjes O
gut O
geschmeckt O
, O
wir O
bringen O
sicher O
ende O
Januar B-date
sehr O
viel O
mit O
. O

W. O
9/. O
Deutschland O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Ich O
hoffe O
so O
dass O
die O
Reise O
Erlaubnis O
bald O
kommen O
wird O
. O

Du O
auch O
nicht O
? O

134 O
a O
Berlin O
W O
9/ O
Deutschland O

Haag B-place

Mein O
Optimismus O
ist O
mir O
selber O
verdächtig O
u. O
doch O
greift O
er O
wie O
eine O
Krankheit O
sonderbar O
in O
mir O
immer O
weiter O
um O
sich O
. O

‘ O
Berlin O
W. O
9 O
Potsdamerstrasse O
134/a O

Heute B-date
, O
oder O
morgen B-date
da O
es O
jetzt O
Sonntag O
is O
, O
schicke O
ich O
2 O
. O
Holzstöcke O

Walden O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

wollen O
Sie O
vielleicht O
die O
4 O
. O
Gemälde O
für O
Geneve B-place
haben O
dann O
schicke O
ich O
die O
anfang B-date
Juli I-date
, O
oder O
haben O
Sie O
hier O
in O
Holland B-place
oder O
irgendwo O
, O
andere O
Ausstellungen O
dann O
kann O
ich O
die O
Bilder O
auch O
behalten O
und O
Ihnen O
im O
Herbst O
alle O
neue O
Bilder O
schicken O
und O
können O
Sie O
diejenigen O
die O
Ihnen O
dann O
nicht O
gefallen O
zurück O
schicken O
. O

Ist O
Nell B-pers
wieder O
in O
Berlin B-place
? O

Es O
ist O
herrlich O
dasz O
Italien B-place
und O
Griechenland B-place
neutral O
bleiben O

Zuilensteinstraat O
den O
Haag O
. O

Ich O
schreibe O
ihm O
dann O
direkt O
dass O
er O
sie O
fertig O
haben O
soll O
für O
eine O
grosse O
Sturm O
Ausstellung O
in O
Paris B-place
. O

es O
gibt O
doch O
noch O
reine O
Drucker O
! O

„ O
Sturm O
“ O

hoffen O
wir O
endlich O
auf O
Frieden O
und O
dasz O
es O
ein O
schönes O
Jahr O
für O
der O
Sturm O
sein O
soll O
. O

Katalog O
erhalten O
; O

Lieber O
Walden B-pers
, O
meine O
Frau B-pers
kommt O
cc O
. O

. O

21 B-date
. B-date
Marz I-date
1915 I-date
. O

. O

( O
schon O
ein O
Jahr O
) O
. O

Ich O
habe O
informiert O
hier O
wird O
es O
durch O
alle O
maler O
gemacht O
und O
nicht O
nummeriert O
. O

Heute O
schicke O
ich O
Ihnen O
: O
ein O
no O
. O

Ihre O
Briefe O
von O
9 B-date
. B-date
10 B-date
. B-date
11 B-date
. B-date
13 B-date
. B-date
14 B-date
. B-date
Dez I-date
: I-date
zusammen O
empfangen O
. O

22 B-date
. B-date
März I-date
1914 I-date

Sie O
denken O
doch O
sicher O
auch O
so O
als O
ich O
viel O
besser O
apart O
und O
nicht O
zu O
viel O
mit O
andere O
Richtungen O
. O

Schreiben O
Sie O
mir O
mal O
darüber O
. O

Tak B-pers
das O
Papier O
geben O
und O
ich O
sorge O
für O
die O
Handdrucke O
die O
übrige O
Mappen O
könne O
Sie O
dann O
so O
verkaufen O
und O
das O
Geld O
für O
Ihr O
Verlag O
benutzen O
. O

Herrn O
Herw O

Loverendale O
Domburg B-place
. O

Man O
ist O
dann O
wütend O
und O
dasz O
amüsiert O
mich O
herrlich O
. O

Feld-Art O

Man O
hat O
mich O
wieder O
gefragt O
Mitglied O
von O
ein O
Verein O
zu O
werden O
ich O
sage O
aber O
immer O
ich O
stelle O
nur O
in O
der O
Sturm O
aus O
und O
Ausstellungen O
durch O
Ihnen O
organisiert O
. O

. O

Da O
ich O
dasz O
Papier O
wohl O
teuer O
finde O
wird O
Fräulein O

Nach O
dem O
scharfen O
Garnisondienst O
( O
Ausbildung O
der O
Kriegsfreiwilligen O
) O
freuen O
wir O
uns O
wie O
Buren O
, O
an O
die O
Feuerlinie O
zu O
kommen O
. O

Wir O
sehen O
uns O
dann O
im O
November B-date
. O

Aber O
wenn O
es O
Friede O
gibt O
glaube O
ich O
sicher O
dass O
alles O
schnell O
besser O
geht O
und O
man O
auch O
uns O
Streben O
besser O
verstehen O
wird O
. O

Feld O
Art O
Fuchs O
Division O

134/a O

Meine O
Sachen O
hängen O
verstreut O
, O
an O
unmöglichen O
Plätzen O
. O

Es O
ist O
doch O
prachtvoll O
wie O
Sie O
alles O
für O
uns O
machen O
, O
die O
Modernen O
danken O
Ihnen O
alles O
. O

Bis O
jetzt O
noch O
kein O
Brief O
von O
dir O
, O
ich O
denke O
bestimmt O
das O
ein O
verloren O
gegangen O
ist O
. O

3 B-date
. B-date
Marz I-date
. I-date
1915 I-date

bayr O

3 O
. O

Herrn O
Herw O

Wie O
steht O
es O
mit O
verkauf O
? O

134/a O
Berlin O
. O

Es O
geht O
mir O
gut O
. O

ich O
habe O
jetzt O
so O
viel O
mehr O
dann O
zu O
vor O
die O
Idee O
dasz O
ruhig O
weiter O
arbeiten O
ohne O
zu O
achten O
auf O
alle O
nicht O
modernen O
dasz O
einzige O
ist O
um O
endlich O
unsere O
Idealen O
immer O
näher O
zu O
treten O
. O

ich O
finde O
das O
Lokal O
aber O
nicht O
sehr O
famos O
. O

Hrzl O

Herrn O

Ich O
dachte O
dass O
Handrucke O
origineller O
sein O
sollte O
Dann O
das O
Papier O
, O
ist O
das O
Japan O
Papier O
das O
ich O
für O
meine O
Holzschnitte O
brauche O
gut O
oder O
wünschen O
Sie O
anderes O
. O

: O

es O
wäre O
schön O
wenn O
der O
National O
Galerie O
einmal O
etwas O
kaufen O
würde O
. O

Walden B-pers
Viel O
Dank O
für O
Ihr O
Brief O
von O
1 B-date
März I-date
. O

Aber O
Krieg O
ist O
doch O
schrecklich O
. O

Ersatz O
Abt. O
( O
Schilling O
) O

Ich O
arbeite O
sehr O
viel O
und O
denke O
sehr O
viel O
, O
ich O
möchte O
so O
gern O
versuchen O
auf O
Glas O
zu O
malen O
wenn O
Sie O
Herr O
Taut B-pers
einmal O
telefonieren O
bitte O
fragen O
Sie O
ihm O
dann O
ob O
es O
transparent O
Farben O
gibt O
wo O
mit O
man O
gleich O
auf O
Glas O
malen O
kann O
mit O
gewöhnliche O
Oelfarbe O
ist O
es O
nicht O
transparent O
, O
und O
brennen O
ist O
so O
beschwerlich O
man O
bekommt O
dann O
auch O
wieder O
so O
ähnliche O
alte O
Glasfenster O
und O
ich O
möchte O
eine O
neue O
technick O
habe O
dasz O
der O
Künstler O
so O
direct O
das O
Glas O
verwenden O
kann O
anstatt O
Leinwand O
. O

Die O
75 O
. O
Mappen O
davon O
soll O
ich O
doch O
auch O
jede O
Druck O
einzeln O
signieren O
? O

Walden B-pers
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
vom O
26 B-date
. B-date
März I-date
. O

1 O
. O
an O

Ich O
sagte O
ihm O
dass O
Sie O
überall O
Preise O
gefragt O
hätte O
und O
dass O
es O
gar O
nicht O
sicher O
wäre O
dass O
Sie O
das O
Panorama O
haben O
wollten O
. O

21.9.21 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
Dank O

U. O
Off O
. O

dir O
6 O
. O
Holzschnitte O
hand O

. O

Das O
ist O
mir O
weder O
Cassirer B-pers
noch O
die O
Aktion O
wert O
. O

Gruß O
! O

Hoffentlich O
kein O
Krieg O
. O

. O

15 B-date
. B-date
I I-date
16 I-date
. O

Erlaubnis O
ist O
glänzend O
in O
Ordnung O
. O

Denken O
Sie O
dass O
auch O
Besprechungen O
in O
Berliner O
Zeitungen O
kommen O
werden O
, O
oder O
schreibt O
man O
dort O
jetzt O
nicht O
über O
Kunst O
. O

Ich O
habe O
so O
die O
Idee O
alles O
was O
ich O
mache O
Bilder O
, O
Zeichnungen O
, O
Holzschnitte O
schicke O
ich O
Ihnen O
ein O
oder O
zwei O
mal O
jährlich O
, O
und O
wenn O
man O
hier O
vielleicht O
später O
auf O
mein O
Atelier O
Bilder O
kaufen O
will O
dann O
sage O
ich O
immer O

Abt. O
( O
Schilling O
) O

Hoffentlich O
haben O
Sie O
einige O
Tage O
Zeit O
bitte O
ein O
Postkart O
oder O
Dépeche O
wenn O
Sie O
Tag O
und O
Stunde O
von O
Ankunft O
wissen O
. O

vielleicht O
konnte O
ich O
dann O
nicht O
eingerahmt O
einige O
schicken O
, O
und O
bitte O
schreibe O
wenn O
dann O
die O
Bilder O
in O
Berlin B-place
sein O
müssen O
. O

Wir O
sind O
schon O
im O
großen O
Packen O
. O

Hoffentlich O
sind O
meine O
Bilder O
zeitig O
in O
Berlin B-place
für O
die O
Ausstellung O
im O
März B-date
, O
alles O
dauert O
ja O
furchtbar O
lang O
. O

Bitte O
wenn O
Sie O
Zeit O
haben O
sagen O
sie O
mir O
dann O
ob O
das O
Holz O
für O
ein O
Druck O
23.m.m O
sein O
musz O
. O

: O
Sie O
verstehen O
was O
ich O
meine O
. O

Die O
Paketen O
mit O
Bücher O
etc O
: O
sind O
hier O
gut O
eingetroffen O
. O

ohne O
rahmen O
Ich O
habe O
auf O
Karton O
gezeichnet O
aber O
brauchen O
Sie O
noch O
etwas O
um O
die O
Zeichnungen O
zu O
halten O
bitte O
sagen O
Sie O
dann O
genau O
wie O
viel O
Kosten O
Sie O
machen O
. O

Herr O
Herw O
. O

Über O
die O
Ausstellung O
bei O
d B-pers
’ B-pers
Audretsch B-pers
habe O
ich O
schon O
aus O
Berlin B-place
Herrn O
Citroen B-pers
geschrieben O
und O
kein O
Antwort O
bekommen O
. O

Es O
geht O
glänzend O
auf O
der O
Balkan B-place

Ich O
bin O
so O
froh O
dir O
und O
Nell B-pers
dann O
endlich O
zu O
sehen O
. O

Ich O
habe O
hier O
die O
Photografien O
gezeigt O
und O
man O
sagt O
dasz O
sie O
ganz O
gut O
sind O
für O
die O
reproduktion O
. O

Feldmann B-pers
bittet O
um O
baldig O
e O
Antwort O
wegen O
des O
Kataloges O
. O

6 B-date
. B-date
Januar I-date
1919 I-date
. O

Verlag O
der O
Sturm O
Potsdamerstrasse O

Berlin O
W O
9/ O
134 O
a O
Potsdamerstrasse O

Wann O
denkst O
du O
das O
ich O
wieder O
regelmässig O
mein O
Geld O
bekommen O
kann O
? O

Sichern O
Sie O
mir O
natürlich O
das O
Besitz- O
und O
Verfügungsrecht O
, O
solange O
die O
ganze O
Summe O
nicht O
bezahlt O
ist O
, O
rep O
. O
nicht O
bezahlt O
werden O
sollte O
. O

1 O
. O
Kiste O
mit O
20 O
. O
Bilder O
mit O
grande O
vitesse O

Viel O
in O
die O
Zeitungen O
glaube O
ich O
gar O
nicht O
. O

Herrn O
Herwarth O
Walden O
Verlag O

Domburg B-place
. O

So O
schön O
dass O
der O
Herr O
nichts O
vom O
Sturm O
gehört O
hat O
er O
soll O
ein O
Nummer O
bekommen O
. O

. O

25 B-date
. B-date
Sept I-date
: I-date
1914 I-date
. I-date

17 B-date
. B-date
IV I-date
i5 I-date

bayr O

Feld O
. O

so O
äusserlichkeiten O
die O
man O
nach O
meinem O
gesmack O
in O
die O
malerei O
nicht O
machen O
soll O
. O

es O
wird O
sich O
lohnen O
jetzt O

Es O
ist O
sehr O
gut O
dasz O
ich O
das O
Geld O
für O
das O
Gemälde O
etwas O
später O
bekomme O
. O

– O
in O
diesem O
Falle O
kann O
ich O
ja O
mitthun O
. O

Ihr O
F.Marc B-pers
22.I B-date
16 I-date
. I-date
Ist O
jetzt O
nicht O
eine O
Ausstellung O
in O
der O
Schweiz B-place
möglich O
? O

Können O
wir O
Heinersdorff B-pers
auch O
einladen O
ich O
habe O
sein O
Buch O
über O
Glasmalerei O
und O
er O
hat O
so O
viele O
Glasfenster O
von O
Moderne O
Maler O
gemacht O
? O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
habe O
nicht O
das O
geringste O
vom O
Anwalt O
erhalten O
; O

Ich O
habe O
Ihnen O
im O
Brief O
gefragt O
ob O
es O
auch O
besser O
ist O
die O
Ausstellung O
eine O
Woche O
früher O
zu O
öffnen O
da O
es O
sehr O
wenig O
Zeit O
ist O
von O
ende B-date
Februar I-date
bis I-date
15 I-date
. I-date
März I-date
die O
Bilder O
nach O
hier O
zu O
schicken O

es O
ist O
in O
sehr O
gut O
holländisch O
geschrieben O

von O
Nieuwe O
Courant O
, O
Vaderland O
, O
N. O
Rotterdammer O
, O
Handelsblad O
Avondpost O
, O
Haagsche O
Courant O
, O
Hofstad O
, O
Residentie O
Bode O
, O
Haagsche O
Post O
, O
Dagblad O
van O
Zuid-Holland O

Natürlich O
sind O
Sie O
ganz O
gut O
orientiert O
, O
ich O
dachte O
aber O
es O
doch O
besser O
war O
es O
zu O
schreiben O
. O

wenn O
Sie O
Kokoschka B-pers
’s O
Adresse O
wissen O
od O
. O

( O
Sie O
wissen O
doch O
dasz O
man O
Jonkvrouwe O
in O
Holland B-place
allein O
schreibt O
wenn O
man O
von O
Adel O
ist O
) O
. O

Nie O
habe O
ich O
mit O
so O
viel O
Vergnügen O
geschrieben O
dass O
ich O
für O
die O
Einladung O
dankte O
und O
nur O
ausstellte O
in O
Ausstellungen O
arrangiert O
durch O
der O
Sturm O

Nun O
stellen O
hier O
alle O
mögliche O
und O
unmögliche O
Maler O
zusammen O
aus O
. O

Schrecklich O
von O
Italien B-place

Hrzl O

Division O
bayr O
. O

Herrn O
Herwarth O
Walden O

Jetzt O
ist O
die O
ausstellung O

Wenn O
dein O
Brief O
kommt O
werde O
ich O
direkt O
antworten O
. O

Ich O
fragte O
die O
Adresse O
W.K.V O
. O

Wir O
gehen O
morgen B-date
für O
zwei O
Tagen O
nach O
Haag B-place
und O
Amsterdam B-place
für O
das O
Visum O
. O

10 B-date
. B-date
VII I-date
15 I-date
. O
Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
habe O
kaum O
je O
so O
sonderbare O
Tage O
erlebt O
als O
diesen O
Urlaub O
. O

Unsere O
Kun O
st O
wird O
mi O
t O
und O
durch O
Ihne O
n O
siegen O

Walden O
Verlag O
Sturm O
Berlin O

sehr O
viel O
Ihr O
Brief O
hat O
mir O
wieder O
viel O
Mut O
gegeben O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Aber O
in O
diesen O
Zeiten O
freu O
ich O
mich O
über O
den O
kleinsten O
Verkauf O
. O

Herzlichste O
Grüsse O
, O
aus O
Domburg B-place
wieder O
lange O
Briefe O
. O

ich O
gehe O
Montag O
wieder O
für O
den O
Sommer O
hin O
. O

Walden O
Berlin O
W. O
9 O
. O
Postsdamerstr O
. O

Sie O
sehen O
hier O
oben O
das O
es O
verboten O
ist O
. O

jeden O
Tag O
ein O
Brief O
. O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

25 B-date
XI I-date
15 I-date
Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
bin O
sehr O
einverstanden O
, O
daß O
der O
„ O
Wasserfall O
im O
Eis O
“ O
Hr O
Koehler B-pers
übergeben O
wird O
. O

Grüße O
beiderseits O

Wir O
denken O
so O
drei O
Wochen O
zu O
bleiben O
so O
bitte O
denke O
daran O
dass O
im O
Hotel O
zu O
sagen O
dann O
können O
wir O
das O
Zimmer O
behalten O

Die O
Sache O
ist O
eine O
Verherrlichung O
der O
Bechtejeff B-pers
, O
Javleakj B-pers
, O
Werefkin B-pers
und O
vor O
allem O
Erbslöh B-pers
. O

Glauben O
Sie O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Gruß O
Ihrer O
Frau B-pers
. O

Vizew O

drittens O
kann O
ich O
direkt O
bei O
Ankunft O
das O
Geld O
von O
mein O
Konto O
bekommen O
dann O
nehme O
ich O
nur O
sehr O
wenig O
Reise O
geld O
mit O
. O

27 B-date
. B-date
VIII I-date
15 I-date
. I-date

Dann O
zweitens O
, O
denkst O
du O
dass O
wir O
so O
gegen O
12 B-date
oder O
15 B-date
Oktober I-date
nach O
Berlin B-place
kommen O
können O
möglich O

In O
der O
Frankf O
. O

Sehr O
viel O
Dank O
für O
Ihre O
Bemühungen O
Ich O
denke O
dass O
Sie O
jetzt O
mein O
Brief O
und O
die O
Zeichnungen O
empfangen O
haben O
. O

Ich O
habe O
Ihnen O
keine O
Zeitungen O
geschickt O
da O
es O
keine O
sehr O
wichtige O
Nachrichten O
gab O
. O

Ich O
werde O
bestimmt O

. O

Wie O
ich O
dir O
gestern B-date
schrieb O
möchte O
ich O
die O
Holzstöcke O
gern O
wieder O
haben O
und O
mehrere O
drucken O
. O

Sehr O
viel O
Vergnügen O
in O
Schweden B-place
, O
ich O
bin O
so O
froh O
dass O
Ihre O
Frau B-pers
nach O
diesem O
schweren O
Winter O
bei O
Ihre O
Eltern O
ein O
wenig O
ausruhen O
kann O
. O

Ich O
arbeite O
jetzt O
sehr O
wenig O
ich O
bin O
zu O
müde O
. O

Jetzt O
bin O
ich O
sehr O
beschäftigt O
mit O
neue O
Holzschnitten O
und O
hoffe O
in O
ein O
oder O
anderthalb O
Monat O
Ihnen O
wieder O
neue O
Drucke O
schicken O
zu O
können O
wenn O
die O
Ihnen O
dann O
gefallen O
dann O
können O
Sie O
die O
Holzstöcke O
zur O
Reproduction O
in O
die O
Sturm O

Berlin O

eine O
einzige O
, O
verhältnismäßig O
kleine O
Kiste O
. O

dasz O
hat O
man O
in O
England B-place
auch O
anders O
gehofft O
. O

dein O
Brief O
vom O
1 B-date
Okt I-date
: I-date
erhalten O
Schön O
dass O
alles O
in O
Ordnung O
ist O

So O
sehr O
gern O
möchte O
ich O
Ihnen O
etwas O
fragen O
aber O
bitte O
ganz O
offen O
sagen O
wenn O
Sie O
es O
nicht O
wünschen O
. O

Gestern B-date
kam O
Ihr O
Brief O
vom O
17 B-date
. B-date
XII I-date
, O
der O
einmal O
an O
Sie O
zurückgegangen O
war O
. O

L. O
H. B-pers

wir O
sahen O
ein O
ander O
in O
zwei O
Jahren O
nicht O
. O

Was O
gibt O
es O
doch O
viel O
Intrigen O
dass O
wir O
von O
der O
grosse O
Berliner O
Kunstausstellung O
ausgeschlossen O
sind O
, O
natürlich O
alles O
Eifersucht O
. O

Die O
Mosaiken O
müssen O
pro O
Stück O
für O
mich O
für O
4000 O
Mark O
wertversichert O
sein O
. O

Für O
Holland B-place
sind O
es O
so O
schwere O
Zeiten O
. O

Das O
ist O
ja O
ganz O
famos O
. O

Wie O
Sie O
in O
diesen O
schwere O
Zeiten O
alles O
machen O
dass O
ist O
ganz O
unbegreiflich O
, O
was O
verdanken O
wir O
Ihnen O
und O
Ihre O
Frau B-pers
doch O
enorm O
viel O
. O

Sie O
werden O
es O
schon O
finden O
. O

Marie B-pers
auch O
. O

man O
glaubt O
aber O
jetzt O
dass O
wir O
neutral O
beiben O
können O
ich O
hoffe O
so O
dass O
es O
so O
bleibt O
. O

Jeder O
liest O
de O
N. O
Rotterdamsche O
Courant O
und O
dann O
ist O
es O
auch O
schön O
dasz O
man O
dann O
über O
meine O
Ausstellung O
lesen O
wird O
. O

für O
Aus O
un O

F.M B-pers

ich O
die O
Häringe O
gewählt O
, O
von O
Beneé B-pers
ein O
größeres O
Aquarell O
, O
ich O
glaube O
mit O
blau O
( O
hell O
, O
geometrisch O
) O
kein O
, O
hochformat O
. O

Diese O
Woche O
meine O
Atelier O
hier O
wieder O
fertig O
gemacht O
, O
morgen O
kann O
ich O
wieder O
anfangen O
zu O
arbeiten O
und O
werde O
verschiedene O
neue O
Holzschnitten O
machen O
. O

die O
Sendung O
abgeschickt O
grande O
vitesse O
hoffentlich O
ist O
sie O
in O
vierzehn O
Tagen O
in O
Berlin B-place
. O

134/a O

Sehr O
wehrter O
Herr O

Wenn O
Sie O
das O
Papier O
zu O
grosz O
finden O
machen O
Sie O
es O
kleiner O
. O

Wohl O
bei O
Bock B-pers
? O

man O
im O
letzten O
Moment O
doch O
wieder O
in O
Amsterdam B-place
kein O
Erlaubnis O
bekommt O
ein O
Bekannte O
ist O
drei O
Mahl O
hingefahren O
. O

Wie O
geht O
es O
Marck B-pers
, O
ist O
er O
noch O
zu O
hause O
? O

Viel O
Dank O
für O
Ihr O
Brief O
eben O
empfangen O
, O
wenn O
Sie O
noch O
kommen O
dann O
bitte O
nich O
t O
21 B-date
. I-date
22 B-date
und O
23 B-date
. I-date
November I-date
, O
dann O
bin O
ich O
nicht O
zu O
hause O
. O

Gruß O
1 O
x O
2 O

10 B-date
. B-date
Jan I-date
: I-date
habe O
ich O
an O
dir O
abgeschickt O

Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers

jedes O
Blatt O
einzeln O
zu O
signiren O
und O
zu O
nummerieren O
. O
“ O

Bitte O
du O
behälst O
dann O
dies O
Schreiben O
vom O
Reichskommissär B-pers
um O
es O
dann O
immer O
vorzeigen O
zu O
können O
. O

. O

wir O
können O
nicht O
lange O
bleiben O
. O

Ich O
denke O
dann O
20 O
. O
Gemälde O
schicken O
zu O
können O
und O
ein O
Anzahl O
Zeichnungen O
, O
Aquarelle O
und O
schwarz O
und O
weiss O
. O

Sie O
hängen O
so O
schlecht O
, O
daß O
ich O
sie O
R. B-pers
zu O
keiner O
Ausstellung O
an O
anderem O
Ort O
weitergebe O
. O

In O
diese O
unruhige O
Zeit O
platzt O
eine O
große O
Sache O
in O
meine O
Thätigkeit O
: O

Ich O
möchte O
gern O
später O
für O
Ihnen O
so O
um O
dreizig O
Gemälde O
fertig O
habe O
. O

. O

35 O
. O
Nassau O
Zuilensteinstraat O
Haag O
. O

je O
Bekannter O
der O
Sturm O
wird O
je O
besser O
es O
ist O
. O

Das O
nun O
englische O
Gerücht O
über O
August B-pers
ist O
sicher O
Unsinn O
u. O
sehr O
unverantwortlich O
. O

Heute O
morgen O
habe O
ich O
hier O
eine O
Ausstellung O
von O
Le B-pers
Fauconnier I-pers
besucht O
, O
das O
Haupt O
Bild O
geht O
hier O
bei O
es O
ist O

Viel O
liebes O
für O
Sie O
beiden O
Ihre O
JacobavH. B-pers

Bitte O
, O
Sie O
sind O
nicht O
böse O
dasz O

Holland B-place
4.2.21 B-date

Lieber O
Herwarth B-pers
Gestern B-date
dein O
Brief O
vom O
25 B-date
Februar I-date
erhalten O
. O

andere O
sagen O
dasz O
es O
gute O
Kunst O
ist O
. O

Der O
Sturm O
empfangen O
, O
ich O
war O
froh O
wieder O
viel O
zu O
lesen O
. O

An O
der O
Grenze O
waren O
furchtbar O
viel O
Leute O
. O

Herrn O
Herw O

Wir O
können O
ja O
im O
Juli B-date
darüber O
eingehender O
reden O
. O

134/a O

= O

Morgen B-date
schicke O
ich O
Ihnen O
pr O
. O

es O
ist O
aber O
eine O
grosse O
Frage O
. O

Das O
macht O
mir O
aber O
sehr O
viel O
Freude O
das O
ein O
Bild O
von O
mir O
verkauft O
ist O
, O
dass O
hatte O
ich O
gar O
nicht O
gedacht O
in O
diese O
schwere O
Zeiten O
. O

Herrn O
Herwarth O
Walden O
Verlag O

65 O
. O

Sie O
werden O
ihn O
wohl O
auch O
inzwischen O
gesehen O
haben O
; O

Ich O
schreibe O
ihm O
eine O
Karte O
um O
für O
die O
Beurteilung O
meiner O
Arbeiten O
zu O
danken O
. O

Es O
wird O
ersucht O
, O
von O
2 O
zu O
2 O
. O
Monaten O
hierher O
mitzuteilen O
, O
welche O
Bilder O
verkauft O
sind O
und O
den O
Nachweis O
zu O
führen O
, O
dass O
der O
Erlös O
im O
Inlande O
verbraucht O
oder O
im O
Inlande O
bei O
einer O
deutschen O
Bank O
bis O
zum O
Verbrauch O
im O
Inlande O
hinterlegt O
worden O
ist O
. O

Die O
Künstler O
hier O
sind O
wütend O
über O
meine O
Ausstellungen O
in O
Berlin B-place
, O
ein O
sagte O
, O
„ O
dass O
waren O
doch O
sicher O
sehr O
billige O
Preisen O
dass O
Ihre O
Arbeiten O
in O
Berlin B-place
verkauft O
sind O
. O
“ O

11 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date
1914 I-date
. I-date

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

25 B-date
. B-date
Dec I-date
: I-date
1915 I-date
Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
Ihnen O
und O
Nell B-pers
herzlich O
Dank O
für O
die O
schöne O
Weihnachtskarte O
ich O
bin O
so O
froh O
wieder O
ein O
Bild O
von O
Sie O
beiden O
zu O
haben O
. O

Wir O
müssen O
uns O
mehr O
apart O
halten O
dasz O
ist O
viel O
besser O
. O

Ich O
möchte O
so O
sehr O
gern O
Ihnen O
jetzt O
mit O
etwas O
helfen O
Sie O
thun O
so O
viel O
für O
mich O
in O
gute O
Zeiten O
dasz O
ich O
jetzt O
thun O
will O
was O
eben O
möglich O
ist O
um O
ihnen O
zu O
helfen O
. O

Ich O
wundere O
mich O
dasz O
die O
Leute O
so O
gern O
immer O
mit O
andere O
ausstellen O
. O

Haag O

Gestern B-date
habe O
ich O
die O
Sendung O
aus O
Berlin B-place
richtig O
erhalten O
. O

Mein O
Ärger O
richtet O
sich O
ja O
auch O
nur O
gegen O
Reiche B-pers
mit O
seinen O
großen O
Reden O
an O
mich O
u. O
schwachen O
Thaten O
. O

65 O
. O
86 O
. O
73 O
. O
89 O
. O
78 O
. O
68 O
. O

Man O
bekommt O
einfach O
kein O
Erlaubnis O
nach O
Deutschland B-place
zu O
gehen O
wenn O
man O
kein O
sehr O
dringende O
Gründen O
hat O
. O

Ich O
will O
jetzt O
anfangen O
alles O
zu O
machen O
, O
das O
Papier O
habe O
ich O
eben O
bestellt O
. O

Wegen O
des O
Druckes O
der O
„ O
Schafe O
“ O
, O
der O
mich O
sehr O
f O
reut O
, O
schrieb O
ich O
Ihnen O
bereits O
. O

1 B-date
- B-date
6 B-date
- B-date
14 B-date
. B-date

Abt. O
Schilling O
des O
1 O
. O
bayr O
. O

1 O
. O
Abteilung O

Für O
deine O
gesundheit O
wäre O
es O
gut O
wieder O
holländische O
Butter O
zu O
essen O
, O
leider O
gibt O
es O
noch O
kein O
„ O
krentenbroodjes O
“ O
. O

Vielleicht O
habe O
ich O
seine O
Adresse O
nicht O
richtig O
geschrieben O
. O

Marc O
III O
bayr O
Armeekorps O
Bayr O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Schreiben O
Sie O
mir O
ruhig O
nach O
meine O
Adresse O
hier O
, O
alles O
wird O
nach O
geschickt O
. O

es O
macht O
so O
wenig O
aus O
, O
was O
und O
ob O
man O
schreibt O
persönliche O
Propaganda O
ist O
dasz O
Wichtigste O
. O

Wir O
können O
auch O
ein O
mal O
verabreden O
ob O
es O
möglich O
wäre O
das O
ich O
in O
Oktober B-date
wieder O
eine O
grosse O
ausstellung O
habe O
und O
dann O
in O
august B-date
alles O
hinschicke O
. O

Masz O
13 O
x O
18 O
oder O
18 O
x O
24 O
. O

Potsdamerstrasse O
134 O
a O
134 O
a O

134/a O

Es O
würde O
mich O
freuen O
, O
einmal O
einen O
kleinen O
Bericht O
zu O
erhalten O
. O

Ich O
glaube O
doch O
besser O
zu O
warten O
und O
den O
Vortrag O
dort O
zu O
halten O
dann O
irgendwo O
anders O
. O

Hotel O
Erbprinz O
Weimar B-place
. O

Bitte O
schreibe O
das O
einmal O
. O

Sie O
wählen O
dann O
dazu O
noch O
einige O
andere O
Maler O
auch O
mit O
Zeichnungen O
und O
Graphik O

Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
M. I-pers

Walden O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

, O

bei O
Herr O
Ridderhof B-pers
emballeur B-pers

28.5.20 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Mit O
herzlichsten O
Grüssen O
für O
Sie O
und O
Frau O
Walden B-pers
Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers
Bitte O

Hier O
in O
Holland B-place
ist O
man O
stets O
sehr O
ernst O
über O
Politik O
unsere O
Neutralität O
ist O
immer O
eine O
sehr O
Ernste O
sache O

Gruß O

Es O
is O
wirklich O
so O
bedeutend O
, O
dasz O
man O
die O
arbeiten O
hören O
musz O
. O

Ich O
habe O
kein O
Sturm O
erhalten O
bis O
heute O
. O

Alles O
scheint O
mir O
neu O
u. O
gänzlich O
unwahrscheinlich O
, O
und O
doch O
so O
schön O
! O

134 O
a O

. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
wenn O
Ihr O
Käufer O
zuverläs O
sig O
ist O
, O
will O
ich O
auf O
den O
Zahlungsmodus O
: O

sonst O
kann O
ich O
Ihnen O
den O
meinen O
schicken O
. O

6 O
. O
Skizzen O
für O
die O
Holzstücke O
bitte O
sagen O
Sie O
genau O
wie O
grosz O
die O
Holzstücke O
sein O
müssen O
und O
wie O
grosz O
das O
Papier O
für O
die O
Drucke O

eine O
Postkarte O
und O
27 B-date
Nov. I-date
ein O
lange O
Brief O
geschrieben O
und O
um O
Sturmzettel O
gebeten O
. O

Oder O
wollen O
wir O
es O
hier O
Herr O
Wichert B-pers
oder O
v. B-pers
Kühlmann I-pers
fragen O
. O

ich O
muss O
dann O
unbedingt O
zurück O
gehen O
da O
meine O
Schwester B-pers
Montag B-date
ihre O
Geburtstag O
hat O
. O

Es O
sollte O
schön O
sein O
wenn O
Sie O
so O
von O
uns O
allen O
so O
mit O
ein O
oder O
zwei O
Bilder O
von O
jeden O
eine O
Ausstellung O
hier O
machen O
könnte O
in O
verschiedene O
Städte O
in O
Holland B-place
. O

bekommen O
hat O
in O
Antwort O
über O
Ihr O
Frage O
betreffenden O
die O
Ausstellungs O
Säle O
im O
Panorama O
Mesdag B-pers
, O
dieser O
Herr O
hat O
nach O
Berlin B-place
um O
Information O
über O
Der O
Sturm O
geschrieben O
und O
wird O
dann O
später O
sagen O
für O
wie O
viel O
die O
Säle O
zu O
vermiethen O
sind O
. O

Ich O
habe O
ihm O
ein O
Brief O
geschrieben O
an O
die O
aufgegebene O
Adresse O
und O
ihm O
gesagt O
dass O
ich O
sein O
Urtheil O
über O
meine O
Arbeiten O
für O
sehr O
wertvoll O
hälte O
und O
ihm O
gesagt O
dass O
ich O
doch O
jedenfalls O
hoffe O
nächstes O
Frühjahr O
nach O
Berlin B-place
komme O
zu O
können O
und O
dass O
ich O
hoffte O
ihm O
dann O
auf O
meine O
Ausstellung O
ein O
Bild O
schenken O
zu O
dürfen O
. O

Wenn O
schmutzig O
bitte O
nicht O
mit O
Wasser O
reinmachen O
es O
ist O
keine O
Ölfarbe O
. O

Bist O
du O
zufrieden O
über O
alles O
oder O
ist O
nicht O
viel O
los O
. O

eil O

Gestern B-date
haben O
wir O
Weihnachten O
gefeiert O
es O
war O
sehr O
schön O
. O

Er O
ist O
Artz O
und O
geht O
für O
weitere O
Studien O
nach O
Leipzig B-place

Das O
ist O
selbstverständlich O
Kriegspreis O
u. O
in O
keiner O
Weise O
bindend O
für O
spätere O
Zeiten O
, O
sondern O
nur O
für O
den O
Moment O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers

. O

Kompromisse O
mit O
Kollegen O
u. O
Zirkeln O
, O
die O
mir O
peinlich O
sind O
, O
sind O
mir O
gänzlich O
unmöglich O
geworden O
. O

Berlin O

Wenn O
ich O
höre O
dasz O
man O
sich O
für O
unsere O
Bewegung O
interessiert O
dann O
schreibe O
ich O
Ihnen O
direct O
ob O
Sie O
ein O
Sturm O
schicken O
wollen O
, O

Freitag B-date
hat O
mein O
emballeur B-pers
Ihnen O
mit O
grande O
Vitesse O
die O
Holzdrucke O
für O
die O
Mappe O
geschickt O
. O

X O

Schön O
dass O
Sie O
eben O
jetzt O
eine O
holländische B-pers
Privatsekretärin I-pers
haben O
. O

hat O
man O
dort O
auch O
nie O
gedacht O
. O

Der O
Krieg O
geht O
prachtvoll O
viel O
Dank O
für O
die O
Zeitungen O

Unsere O
Korrespondenz O
wird O
nach O
der O
Sturm O
geschickt O
, O
die O
holen O
wir O
dann O
bei O
dir O
ab O
. O

S. O

Ich O
hoffe O
dasz O
Sie O
meine O
Intension O
verstehen O
, O
man O
hat O
hier O
in O
Holland B-place
sehr O
viel O
Jonkvrouwe O
n O
die O
Malen O
und O
Musiker O
sind O
und O
nie O
vergessen O
dasz O
sehr O
schön O
zu O
erwähnen O
. O

1200 O
. O

ich O
muss O
wegen O
Glasfenster O
Entwürfe O
zu O
Hause O
sein O
. O

Ich O
bin O
sehr O
froh O
dasz O
Sie O
mit O
meine O
Ansichten O
über O
die O
Titelangelegenheit O
ganz O
einverstanden O
sind O
. O

Sie O
in O
die O
Einladung O
sagen O
dasz O
ich O
ein O
der O
erste O
und O
beste O
niederländische O
Futuristen O
bin O
. O

Gruß O

Berlin O
W. O
9 O
. O
134/a O
Potsdamerstr O
. O

Kommen O
Sie O
beiden O
so O
möglich O
zwischen O
21.–27 B-date
. B-date
April I-date

Du O
kannst O
die O
dann O
überall O
ausstellen O
und O
dann O
in O
November B-date
wenn O
die O
noch O
nicht O
verkauft O
sind O
auf O
meine O
Ausstellung O
bringen O
. O

Walden O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

Bitte O
schreibe O
ob O
die O
Holzschnitten O
gut O
angekommen O
sind O
dann O
schicke O
ich O
mehrere O
exemplaren O
anders O
warte O
ich O
bis O
du O
hier O
bist O
, O
gefallen O
sie O
dir O
? O

ich O
weisz O
aber O
nicht O
ob O
sie O
Deutsch O
freundlich O
sind O
. O

Hier O
hat O
man O
jetzt O
auch O
wieder O
Ausstellungen O
sehr O
schlechte O
wie O
immer O
lauter O
alte O
sachen O

Herzlich O
dank O
. O

. O

Im O
Herbst O
hoffe O
ich O
Ihnen O
wieder O
neue O
Gemälde O
und O
Zeichnungen O
zu O
schicken O
Herzliche O
Grüssen O

Bitte O
schreibe O

Lützow O
Ufer O
6.8 O
. O

ich O
geben O
will O
es O
ist O
so O
eine O
tiefe O
Anregung O
immer O
weiter O
zu O
gehen O
. O

Ich O
kann O
nicht O
dafür O
, O
ich O
habe O
den O
Sekretär B-pers
so O
oft O
angerufen O
, O
dem O
Vorstand O
geschrieben O
man O
antwortet O
einfach O
„ O
nichts O
zu O
machen O

Heute B-date
dir O
eingeschriebene O
Drucksache O
3 O
. O
Lithographien O
geschickt O
. O

Solche O
eine O
Kraft O
geht O
in O
Kunst O
und O
in O
alles O
von O
Deutschland B-place
aus O

Ich O
bin O
jetzt O
sehr O
mit O
Zeichnungen O
und O
Aquarellen O
beschäftigt O
und O
fange O
auch O
mit O
neue O
Holzschnitten O
an O
. O

Hast O
du O
noch O
von O
dem O
Baurat O
in O
Essen B-place
gehört O
? O

Herrn O
Herw O

Gestern O
in O
De O
Toekomst O
gelesen O
über O
der O
Sturm O
und O
auch O
über O
meine O
und O
die O
Schwedische O
Ausstellung O
von O
Sophie B-pers
v. I-pers
Leer I-pers
, O
dass O
ist O
doch O
Ihre O
Sekretärin O
, O
nicht O
wahr O
? O

1 O
Abt. O
( O
Schilling O
) O

Anbei O
die O
Versicherung O
nochmals O
zurück O

Sehr O
geehrter O
Herr O

12 B-date
- B-date
6 B-date
- B-date
14 B-date
Sehr O
geehrter O
Herr O
Walden B-pers

Loverendale B-place
Domburg I-place
18.8.20 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Rgt O
. O
) O

ich O
denke O

Dank O
für O
die O
Zusendungen O
der O
Besprechungen O
, O
– O
diese O
Presse O
! O
! O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
, O
Ihr O
Brief O
gestern B-date
abend I-date
erhalten O
will O
ich O
gleich O
beantworten O

Kolonne O

12.4.21 B-date
. B-date

Ich O
war O
wieder O
so O
glücklich O
mit O
der O
Sturm O
dasz O
Ich O
Ihnen O
dies O
eben O
schreiben O
musste O
. O

Alma B-pers
ist O
für O
mein O
Gesmack O
viel O
zu O
viel O
Naturalist O
. O

Wahrscheinlich O
eine O
Atmosphärenspiegelung O
, O
der O
müde O
Kriegsgehirne O
verfallen O
. O

Armeekorps O
b. O
Ers O
. O

Hier O
spricht O
meine O
ganze O
Familie O
auch O
nie O
über O
meine O
Gemälde O
und O
kommt O
nie O
auf O
mein O
Atelier O

Herrn O
Direktor O
Herwarth O
Walden O

Ich O
habe O
die O
letzte O
Wochen O
sehr O
viel O
gearbeitet O
. O

Der O
Herr O
sagte O
uns O
gestern B-date
wenn O
man O
nicht O
mit O
ein O
Wagen O
abgeholt O
wird O
ist O
es O
unmöglich O
eine O
zu O
bekommen O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
ich O
bin O
für O
14 O
Tage O
( O
4–17 B-date
. B-date
XI I-date
) O
auf O
Urlaub O
hier O
! O

Ich O
schreibe O
Ihnen O
dann O
alles O
. O

13 B-date
. B-date
Maart I-date
1915 I-date
. I-date

Wie O
verhalten O
sich O
unsere O
paar O
„ O
Freunde O
“ O
? O

Mar O
c. O
I. O
bayr O
. O

soll O
hereinfliessen O
nicht O

wir O
können O
Ihnen O
dann O
auch O
die O
schöne O
Gegend O
zeigen O
. O

. O

Hrzl O
. O

Jetzt O
arbeite O
ich O
wieder O
viel O
, O
und O
hoffe O
grosze O
Gemälde O
für O
Ihre O
Ausstellungen O
fertig O
zu O
haben O
, O
bis O
ich O
dazu O
komme O
, O
habe O
ich O
aber O
immer O
zu O
überdenken O
und O
Skizzen O
zu O
machen O
. O

Wenn O
Sie O
einmal O
Zeit O
habe O
bitte O
sagen O
Sie O
dann O
ob O
Sie O
finde O
dasz O
ich O
Unrecht O
habe O
. O

ich O
bin O
immer O
unzufrieden O
und O
will O
immer O
viel O
weiter O
gehen O
) O
. O

er O
war O
sehr O
entzückt O
. O

Es O
geht O
noch O
langsam O
weiter O
aber O
ich O
fühle O
auch O
sicher O
dasz O

nicht O
schlecht O
Viel O
Dank O
für O
die O
Karten O
auch O
Herr O
Dr O
Behne B-pers
. O

. O

In O
eine O
Stunde O
reisen O
wir O
ab O
und O
nun O
wollte O
ich O
Ihnen O
eben O
benachrichten O
dass O
ich O
von O
der O
Diskonto O
Gesellschaft O
nichts O
erhalten O
habe O
. O

So O
möglich O
gern O
ein O
Brief O
oder O
Depeche O
wenn O
ich O
Ihnen O
dort O
warten O
kann O
, O
die O
Depeche O
aber O
hier O
nach O
mein O
Haus O
. O

Viele O
Grüsse O
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
. O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Herr O
Dr O
Behne B-pers
hat O
mir O
auch O
ein O
exemplar O
von O
sein O
Sturm-Buch O
geschickt O
mit O
eine O
sehr O
freundliche O
Widmung O
. O

Feld O

4.10.19 B-date
. B-date

Armeekorps O
Fuchs O
Division O
Ersatz O
Abteilung O
Schilling O
der O
1 O
. O
bayr O
. O

Ich O
bin O
sehr O
gespannt O

Die O
Holzstöcke O
sind O
noch O
nicht O
eingetroffen O
. O

Ers O

. O

. O

17 B-date
- B-date
2 B-date
- B-date
19 B-date
. O

30.9.19 B-date
L. O
W. B-pers

Div O
. O

man O
kann O
es O
noch O
immer O
nicht O
genau O
sagen O
wegen O
neue O
Einrichtung O
, O
es O
wird O
unmöglich O
im O
Januar B-date
sein O
, O
aber O
im O
Februar B-date
. O

Hrzl O

. O

Viel O
Dank O
für O
die O
Zahlung O
vorgestern O
empfangen O
, O
ich O
schreibe O
eine O
Quittung O
für O
Der O
Sturm O
. O

Bitte O
schreiben O
Sie O
was O
wir O
thun O
müssen O
, O
kennen O
Sie O
den O
Konsul O
General O
in O
Amsterdam B-place
? O

Ersatz O
Abteilung O

es O
ist O
noch O
so O
unruhig O
. O

Das O
Ende O
soll O
lernen O

Mark O

Die O
Probleme O
, O
die O
dem O
Europäer O
jetzt O
erwachsen O
, O
reichen O
freilich O
in O
's O
Ungeheure O
und O
in O
weite O
Fernen O
; O

Ich O
habe O
dir O
ein O
Pakket O
Käse O
schicken O
lassen O
hoffentlich O
wird O
es O
euch O
beiden O
recht O
gut O
schmecken O
. O

300 O
150 O
6 O
Wasserfall O
am O
Eis O
" O
1000 O
gehört O
Galerie O
Köhler O
. O

Nebenbei O
die O
Zeitungsausschnitt O
für O
Frl. O
van B-pers
Leer I-pers
Sonntag O
habe O
ich O
ihr O
Bruder B-pers
aus O
Frankfurt B-place
gesprochen O

Hoffentlich O
folgt O
nun O
noch O
mehr O
( O
u. O
treffen O
die O
1400 O
rechtzeitig O
ein O
. O
) O

Ich O
habe O
erst O
im O
Kriege O
ein O
lebendigeres O
Verhältnis O
zu O
seinem O
Werk O
gewonnen O
; O

Er O
übersteht O
sehr O
sehr O
schwere O
Zeiten O
in O
seiner O
Fabrik O
. O

Marc O
III O
. O

i. O
bayr O
. O

i34/a O

Ich O
habe O
dir O
einige O
Bilder O
geschickt O
die O
in O
Berlin B-place
waren O
, O
aber O
vielen O
sind O
ganz O
neu O
gemacht O
und O
verschiedene O
ganz O
neue O
Bilder O

ich O
werde O
Der O
Sturm O
schreiben O
dann O
bekommen O
die O
Leute O
von O
Ihnen O
nachricht O
über O
die O
Preise O

Man O
ist O
mit O
alles O
noch O
so O
unbestimmt O
in O
diese O
Zeiten O
und O
das O
wenige O
Geld O

. O

Glasfenster O
die O
nummer O
sind O

14 B-date
. B-date
Oct I-date
: I-date
1915 I-date
. I-date

Sehr O
wehrter O
Herr O

Wenn O
du O
mehr O
Zeit O
hast O
schreibe O
dann O
bitte O
. O

Es O
ist O
zu O
furchtbar O
. O

31 B-date
. B-date
Aug I-date
: I-date
14 I-date
. O
Strassburg B-place
. O

Sage O

u. O
Pfemf B-pers
. B-pers

Wenn O
Sie O
Mälinger B-pers
s O
sehen O
, O
grüßen O
Sie O
sie O
recht O
herzlich O
beide O
. O

. O

Hrzl O

Ich O
habe O
von O
die O
Moderne O
Kunstkring O
eine O
Einladung O
empfangen O
um O
in O
der O
Ausstellung O
am O
1 B-date
. B-date
Dezember I-date
6 O
. O
Gemälde O
zu O
schicken O
. O

. O

es O
muß O
verloren O
gegangen O
sein O
. O

Herzl O

Lieber O
Herwarth B-pers
Deine O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

denn O
ihr O
ist O
das O
Geld O
am O
nötigsten O
! O

450 O
. O

Mit O
Ihnen O
zu O
reden O
bringt O
meine O
verschiedene O
Einsichten O
über O
Kunst O
auch O
so O
viel O
weiter O
und O
bestimmter O
. O

Ich O
bin O
froh O
das O
ein O
kleiner O
farbiger O
Holzschnitt O
verkauft O
ist O
. O

Schelfhout B-pers
, O
Mondrian B-pers
, O
Sluiters B-pers
, O
Gestel B-pers
und O
Le B-pers
Fauconnier I-pers
haben O
eine O
Ausstellung O
im O
Suasso O
Museum O
in O
Amsterdam B-place
Anfang B-date
October I-date
und O
Herr O
Bremmer B-pers
( O
ein O
schrecklicher O
Kerl O
) O
wird O
dann O
eine O
causerie O
halten O
. O

134 O
a O
Potsdamerstrasse O
134a O

Ihre O
JacobavHeemskerck B-pers

Herzlichste O
Grüsse O

Herrn O
Herw O

ich O
habe O
clichés O
von O
allen O
genommen O
und O
von O
verschiedene O
Zeichnungen O
. O

1 O
. O
Ers O
. O

Sie O
antworten O
dann O
auch O
bitte O
mein O
Brief O
von O
22 B-date
. B-date
Januar I-date
. O

Er O
ist O
Musiker O
. O

Jetzt O
kommt O
man O
mir O
wieder O
fragen O
ob O
ich O
bei O
dir O
eine O
Holzschnitt O
von O
Franz B-pers
. B-pers
Marc I-pers
signiert O
exemplar O
à O
1000 O
. O

so O
sehr O
angenehm O
über O
alles O
zu O
sprechen O
, O
ob O
es O
jetzt O
in O
Holland B-place
aber O
Zeit O
ist O
für O
Sturmausstellungen O
dasz O
ist O
schwer O
zu O
sagen O
, O
Sie O
wissen O
dasz O
aber O
immer O
so O
genau O
dasz O

Koloriert O

Nell B-pers
wenn O
mein O
Photo O
fertig O
ist O
schicke O
ich O
dir O
auch O
verschiedene O
Photo O
's O
von O
meine O
Gemälde O
. O

Es O
ist O
mir O
sehr O
angenehm O
dasz O
die O
die O
Ausstellung O
noch O
bis O
zum O
15 B-date
. B-date
April I-date
geöffnet O
bleibt O
. O

1.2.20 B-date

Walden O
Verlag O
„ O
der O
Sturm O
“ O

Es O
ist O
aber O
so O
ein O
herrliches O
Gefühl O
so O
bestimmt O
Ihre O
Meinung O
zu O
wissen O
. O

. B-date

von O
dort O
frei O
Rücksendung O
nach O
Berlin B-place
. O

Bei O
Goldschmidt B-pers
-Frankfurt O
hat O
er O
, O
also O
beim O
„ O
Händler O
“ O
ein O
großes O
Bild O
für O
200 O
Mk O
„ O
Holzträger O
“ O
Frühjahr B-date
1912 I-date
gekauft O
! O

. O

Wie O
ist O
das O
? O

Viele O
deutsche O
familien O
reisen O
ab O
. O

Lieber O
Walden B-pers
; O

Herrn O
Herw O

Sehr O
lieb O
dass O
Sie O
die O
6 O
. O
Rahmen O
selber O
zahlen O
. O

Dank O
für O
Ihren O
Brief O
heute O
empfangen O
, O
ich O
bin O
so O
glücklich O
dass O
5 O
Holzschnitte O
verkauft O
sind O
. O

Viel O
Dank O
für O
dem O
Telephon O
nach O
Hess B-pers

Lieber O
Herwarth B-pers
Soeben O

Karlsruhe B-place
: O
noch O
vergessen O
zu O
schreiben O
dass O
ich O
der O
Maler O
van B-pers
Uytvanck I-pers
in O
Bussum B-place
nicht O
kenne O
, O
was O
ich O
so O
gehört O
habe O
glaube O
ich O
nicht O
dass O
er O
bedeutend O
ist O
. O

ich O
lese O
immer O
beide O
Rotterdammer O
und O
Nieuwe O
Courant O

Willst O
du O
bitte O
sagen O

. O

. O

Der O
Sturm O
. O

Lieber O
Herr O
Walden B-pers
. O

26 B-date
. B-date
Nov I-date
1915 I-date

Die O
Sache O
ist O
also O
noch O
sehr O
in O
der O
Schwebe O
. O

Ein O
grosses O
Unterschied O
die O
drei O
, O
und O
Marc B-pers
, O
Kandinsky B-pers
, O
Filla B-pers
etc. O
Nein O

Die O
abend O
bei O
Ihnen O
hat O
mich O
auch O
so O
viel O
Vergnügen O
gegeben O
, O
ich O
hatte O
so O
viele O
neue O
Eindrucken O
zu O
verarbeiten O
und O
wollte O
die O
verschiedene O
interessanten O
Personen O
kennen O
lernen O
, O
vielleicht O
war O
ich O
abgezogen O
, O
dasz O
ist O
aber O
die O
Ursache O
, O
ich O
hoffe O
sehr O
oft O
zu O
Ihnen O
kommen O
zu O
dürfen O
und O
alle O
Leute O
die O
für O
uns O
Streben O
fühlen O
kennen O
zu O
lernen O
. O

die O
grössere O
dann O
teuerer O
die O
kleinere O
billiger O
. O

Dank O
für O
die O
zwei O
Briefen O
. O

Domburg B-place
27.9.19 B-date
. B-date

Marie B-pers
schreibst O
dir O
wenn O
sie O
Antwort O
hat O
. O

Das O
Original O
füge O
ich O
dir O
wieder O
bei O
. O

Herrn O
Herw O

Loverendale B-place
. B-place
Domburg I-place

So O
viel O
möchte O
ich O
mit O
Ihnen O
besprechen O
dass O
man O
in O
diese O
Zeiten O
nicht O
schreiben O
kann O
. O

Mitte O
September B-date
werde O
ich O
dann O
alles O
abschicken O
für O
die O
Ausstellung O
. O

Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers
. O

Inzwischen O
ist O
Januar B-date
1913 I-date
das O
Eselfries O
für O
700 O
( O
bei O
Thannhauser B-pers
) O
an O
eine O
Frau O
Beckerath B-pers
, O
Seefeld B-place
) O
verkauft O
worden O
; O

22 B-date
. B-date
Aug I-date
1914 I-date

. O

Daß O
es O
am O
guten O
Willen O
nicht O
fehlt O
, O
lege O
ich O
trotzdem O
eine O
Aufnahme O
von O
hinten O
bei O
. O

auf O
dem O
Bahnsteig O
Bahnhof O
Friedrichstrasse O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
besten O
Dank O
für O
die O
neue O
gute O
Nachricht O
aus O
Stockholm B-place
, O
– O
das O
find O
ich O
recht O
hübsch O
. O

Viel O
Dank O
für O
die O
Zeitungen O
. O

befördert O
worden O
, O
– O
wer O
weiß O
was O
sich O
das O
Schicksal O
auf O
mein O
Konto O
noch O
vorbehalten O
hat O
! O

Eventuelle O
Corresp O
. O

JacobavanHeemskerck B-pers
. O

Es O
ist O
schrecklich O
so O
wenig O
als O
ich O
bekomme O
für O
die O
verbrennte O
14 O
. O
Bilder O
, O
aber O
du O
hast O
recht O
es O
angenommen O
zu O
haben O
, O
in O
diese O
Zeiten O
ist O
es O
viel O
besser O
die O
Sachen O
so O
möglich O
schnell O
zu O
erledigen O
. O

reisen O
kann O
ich O
keine O
adresse O
geben O
. O

jacoba B-pers
vanheemskerck I-pers

Anbei O
meine O
eidesstattliche O
Versicherung O
und O
das O
Schreiben O
vom O
Reichskommissär B-pers
, O
du O
kannst O
es O
an O
die O
Zollstellen O
zeigen O
und O
die O
Einfuhrbewilligung O
dann O
wider O
bekommen O
und O
mir O
zurückschicken O
. O

. O

29 B-date
- I-date
4 I-date
- I-date
15 I-date
Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers

Ersatz O
Division O

Dank O
für O
alles O
u. O
herzlichste O
Grüßen O
Ihnen O
beiden O
Ihr O
Fz B-pers
. B-pers
Marc I-pers

11.12.21 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
Heute B-date
morgen O

? O

Ich O
habe O
wieder O
einige O
neue O
Gemälde O
fertig O
und O
sehr O
viele O
Skizzen O
und O
Entwürfen O
für O
Gemälde O
und O
Zeichnungen O
gemacht O
um O
diesen O
Winter O
fertig O
zu O
machen O
. O

Schrecklich O
traurig O
dasz O
August B-pers
Macke I-pers
gefallen O
ist O
er O
ist O
so O
begabt O
, O
bitte O
sagen O
Sie O
ob O
die O
Familie O
Nachricht O
bekommen O
hat O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

Mit O
Kunst O
ist O
es O
hier O
momentan O
sehr O
traurig O
gestellt O
. O

Regiment O
leichte O
Munitionscolonne O
. O

Anzahlung O
300 O
dann O
monatliche O
Raten O
von O
200 O
Mk O
, O
Summa O
90 O
0 O
. O
eingehen O
. O

die O
Kunstwende O
. O

Liebste O
Nell B-pers
Herzlich O
herzlich O

. O

Bis O
Jetzt O
hat O
nichts O
in O
die O
Zeitungen O
gestanden O
. O

eine O
Mappe O
haben O
musz O
. O

Wir O
haben O
viel O
schönes O
hier O
gesehen O
aber O
ich O
sehne O
mir O
doch O
nach O
Berlin B-place
und O
möchte O
so O
gern O
mit O
Ihnen O
über O
Kunst O
reden O
, O
als O
Künstler O
kann O
man O
es O
nicht O
lange O
in O
Holland B-place
aushalten O
man O
muss O
viel O
sehen O
und O
über O
alles O
sprechen O
. O

P.S. O

Lieber O

Das O
Holz O
bestelle O
ich O
gleich O
. O

So O
bitte O
umgehend O
Antwort O
dann O
schicke O
ich O
direkt O
ab O
und O
hast O
du O
die O
Entwürfe O
dann O
in O
14 O
Tagen O
in O
Berlin B-place
, O
ich O
bin O
sehr O
neugierig O
dein O
Urteil O
über O
mein O
Arbeit O
zu O
hören O
. O

Berlin O

Seine O
Name O
ist O
W. B-pers
Zeylmans I-pers
van I-pers
Emmichoven I-pers

28 B-date
. B-date
Marz I-date
1915 I-date
. O

( O
Hbl O
. O
) O

So O
bald O
ich O
Holzschnitten O
habe O
schicke O
ich O
dir O
einige O
Exemplaren O
. O

Domburg B-place
liegt O
nicht O
an O
der O
Eisenbahnroute O
. O

Viele O
herzliche O
Grüssen O
, O
der O
neue O
Sturm O
habe O
ich O
empfangen O
dass O
gibt O
auch O
wieder O
Mut O
. O

– O
Ihr O
fr O
. O

Viele O
herzliche O
Grüszen O
für O
Ihnen O
und O
Ihre O
Frau B-pers
auch O
von O
Fräulein O
Tak B-pers
. O

23 B-date
. B-date
Oct I-date
: I-date
1914 I-date
. I-date

Tak B-pers
hat O
Ihnen O
geschrieben O
dasz O
Sie O
in O
April B-date
einige O
Tage O
nicht O
zu O
hause O
ist O
, O
ich O
bin O
sehr O
gespannt O
ob O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
noch O
hier O
kommen O
werden O
, O
es O
ist O

Auf O
die O
Besprechungen O
in O
Gießen B-place
freue O
ich O
mich O
; O

134/a O

Sie O
meinen O
mit O
„ O
Die O
Exemplare O
der O
Mappe O
1 O
. O
bis O
10 O
. O
empfehle O
ich O

es O
ist O
wirklich O
traurig O
wie O
dumm O
die O
Leute O
sind O
. O

Ihr O
FzMarc B-pers
P.S. O
Verlangen O

. O

Domburg B-place

K. O
en O
L. O
in O
den O
Vreemde O
“ O
verzoekt O
ons O

Hrzl O

700 O
3 O
Komp O
. O

Wenn O
also O
nur O
ein O
Teil O
der O
dresdner O
Bilder O
bei O
Ihnen O
eintrifft O
, O
der O
andre O
später O
, O
ist O
es O
in O
Ordnung O
, O
in O
Eile O
Ihr O
F.M B-pers
. B-pers

Wenn O
du O
es O
nicht O
lohnend O
findest O
dann O
mache O
ich O
es O
in O
Oktober B-date
oder O
November B-date
in O
Haag B-place

Die O
Aquarelle O
und O
Zeichnungen O
möchte O
ich O
so O
sehr O
gern O
nicht O
eingerahmt O
schicken O
da O
das O
Glas O
alles O
so O
sehr O
schwer O
macht O
, O
ist O
es O
möglich O
Sie O
nicht O
eingerahmt O
zu O
schicken O
? O

Dank O
auch O
für O
Ihren O
frdl O
. O

So O
wenn O
es O
vorkommt O
dasz O
man O
Ihnen O
sagt O
dasz O
ich O
irgendwo O
ausstelle O
dann O
ist O
dasz O
nicht O
wahr O
. O

Herzlichste O
Grüssen O
für O
euch O
beiden O
und O
Dr B-pers
Blümner I-pers
auch O
von O
Marie B-pers
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
. O

Nun O
wissen O
wir O
immer O
nicht O
ob O
wir O
reisen O
können O
ich O
habe O
schon O
vierzehn O
Tage O
her O
Blaesing B-pers
geschrieben O
und O
auch O
ein O
Handelsattaché O
am O
Gesandtschaft O
. O

Kunst O
ist O
mein O
Leben O

Dann O
wollte O
ich O
Ihnen O
auch O
noch O
fragen O
glauben O
Sie O
nicht O
dasz O

31 B-date
. B-date
Jan I-date
: I-date
1915 I-date
. O

L. O
H. B-pers

Sie O
sehen O
auch O
einige O
neue O
Bilder O
, O
dasz O
grosse O
ist O
196 O
x O
112 O
und O
ist O
eben O
fertig O
. O

Heute O
schickte O
ich O
Ihnen O
40 O
. O
Holzdrucke O
von O
jede O
Holzstock O
ein O
Auflag O
von O
10 O
. O
Stück O
und O
geben O
Sie O
bitte O
die O
4 O
. O
nicht O
nummerierte O
exemplaren O
an O
Ihre O
Frau B-pers
. O

Lt O

17 B-date
. B-date
März I-date
1915 I-date

Leichte-Mun.-Kol O
. O

ich O
sage O
zwei O
mal O
genau O
dasselbe O
. O

Lieber O
Walden B-pers
, O
Dank O
für O
den O
Sturm O
. O

= O

Nun O
fürchten O
wir O
dass O
wir O
dann O
nicht O
zurück O
können O
. O

Ich O
sage O
dies O
dir O
ganz O
offen O
weil O
das O
Reisen O
so O
beschwerlich O
und O
teuer O
ist O
. O

ich O
schicke O
Ihnen O
aber O
immer O
de O
Rotterdammer O
da O
ich O
die O
Zeitung O
bedeutend O
besser O
finde O
. O

. O

Frl O
Tak B-pers
fragt O
darum O
ob O
Sie O
beiden O
2 B-date
November I-date
zu O
ihr O
kommen O
wollen O
. O

Anbei O
dies O
aus O
die O
Rotterdamsche O
courant O
, O
hast O
du O
etwas O
über O
diese O
Ausstellung O
gehört O
, O
es O
ist O
eine O
komische O
Auswahl O
von O
Maler O
. O

Ich O
reise O
Donnerstag B-date
abend I-date
6 I-date
. I-date
Mai I-date
ab O

Ihr O
Optimismus O
, O
daß O
es O
sich O
nur O
mehr O
um O
Wochen O
handeln O
soll O
, O
ist O
etwas O
kraß O
. O

Der O
Sturm O
alles O
für O
mich O
arrangiert O
. O

Kann O
ich O
dir O
gegen O
20 B-date
. B-date
August I-date
10 O
. O
grosse O

Vizew O

Holla O
nd O
. O

Es O
wird O
schon O
ankommen O
, O
– O
verspätete O
Pakete O
kommen O
meist O
am O
gelegentsten O
. O

Ist O
es O
nun O
möglich O
dass O
ich O
in O
November B-date
meine O
eigene O
Ausstellung O
in O
der O
Sturm O
habe O
, O
ich O
werde O
dann O
dafür O
arbeiten O
und O
so O
möglich O
20 O
. O
Gemälde O
schicken O
ich O
kann O
dann O
die O
eine O
Hauptwand O
ausfüllen O
. O

134 O
a O
Potsdamerstrasse O
Berlin O
W O
9/ O

darum O
habe O
ich O
Ihnen O
aucht O
nicht O
gefragt O
es O
nie O
zu O
schreiben O
. O

134/a O

Herzlichste O
Grüsse O

Kannst O
du O
dass O
nicht O
alle O
drei O
Monaten O
machen O
. O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers

Marie B-pers
hat O
auch O
ein O
Glasmosaik O
bestellt O
wenn O
er O
es O
fertig O
hat O
ist O
es O
dir O
möglich O
es O
so O
für O
ein O
oder O
zwei O
Wochen O
auszustellen O
? O

150 O
6 O
Wasserfall O
– O
Koehler O
! O

Ich O
hoffe O
so O
dasz O

den B-place
Haag I-place
. O

Ihre O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers

Ich O
bin O
jetzt O
zum O
Lt O
. O

die O
ich O
gehen O
musz O
. O

Heute O
schicke O
ich O
Ihnen O
mit O
Postpacked O
eingeschrieben O
, O

Als O
Malerin O
finde O
ich O
es O
viel O
besser O
einfach O
und O
kurz O
Jacoba B-pers
van I-pers
Heemskerck I-pers
zu O
sein O
. O

Sie O
war O
entzückt O

. O

Herzl O
. O

n O
o O

Wegen O
das O
einrahmen O
ist O
es O
jetzt O
die O
höchste O
Zeit O
. O

Herzliche O
Grussen O

Da O
wir O
sehr O
neutral O
sind O
als O
Nation O
kann O
ich O
Ihnen O
uber O
den O
Krieg O
jetzt O
wenig O
auf O
eine O
Postkarte O
schreiben O
. O

Es O
dauert O
doch O
sehr O
lange O
ich O
hoffe O
mit O
Ihnen O
dasz O
der O
Krieg O
bis O
Ende O
dieses O
Jahres O
aus O
sein O
wird O
. O

Sie O
können O
direct O
von O
Berlin B-place
nach O
Vlissingen B-place
fahren O
und O
dann O
können O
Sie O
spät O
abends O
oder O
morgens O
ankommen O
Ich O
hole O
Ihnen O
dann O
mit O
ein O
Auto O
ab O

Dass O
hast O
du O
doch O
alles O
gemacht O
. O

L. O
W B-pers
, O
wie O
ich O
eben O
von O
Maria B-pers
höre O
, O
sind O
nicht O
Aquarelle O
, O
sondern O
Bilder O
gemeint O
. O

Sie O
bitte O
von O
Dresden B-place
meine O
8 O
Bilder O
( O
No O
160 O
, O
98 O
, O
99 O
, O
100 O
, O
101 O
( O
kl O
. O

In O
so O
kurze O
Zeit O
zwei O
Leute O
die O
mit O
Sturm O
Bestellungen O
kommen O
, O
hoffentlich O
geht O
es O
immer O
weiter O
. O

schrecklich O
wie O
der O
Kerl O
zurück O
gegangen O
ist O
Sie O
haben O
keine O
idée O
, O
es O
war O
nie O
wirklich O
schön O
aber O
jetzt O
, O
die O
Farbe O
nein O
so O
etwas O
haben O
Sie O
nie O
gesehen O
, O
und O
die O
Komposition O
. O

. O

Grüße O
Ihnen O
beiden O

Ich O
lache O
so O
über O
die O
Ausstellung O
hier O
, O
bisweilen O
kaufen O
die O
Badegästen O
hier O
, O
so O
für O
das O
Publikum O
schöne O
Gemälde O
. O

Ihr O
Fz B-pers
Marc I-pers
die O
„ O
Sturm O
-Theater O
Sache O
“ O
fällt O
ziemlich O
sicher O
in O
’s O
Wasser O
, O
wenigstens O
für O
dieses O
Jahr O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Zur O
neuen O
Kunst O
von O
Dr O
Behne B-pers
schicken O
lassen O
, O
ich O
schicke O
der O
Sturm O
dann O
50 O
. O

21 B-date
- B-date
7 B-date
- B-date
14 B-date
Sehr O
geehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

Hast O
du O

Gruß O
Ihr O
F. B-pers
Marc I-pers

13 O
12/5 O
n O

ich O
bin O
mit O
250 O
, O
zahlbar O
15 B-date
. B-date
April I-date
an O
meine O
Frau B-pers
einverstanden O
u. O
bin O
sehr O
froh O
, O
daß O
gerade O
dies O
Bild O
in O
gute O
Nachbarschaft O
kommt O
. O

Frl O
: O
Tak B-pers
fragt O
ob O
Sie O
und O
Ihre O
Frau B-pers
wenn O
Sie O
in O
April B-date
kommen O
, O
bei O
ihr O
wohnen O
wollen O
, O
leider O
habe O
ich O
zu O
wenig O
Raum O
Ihnen O
ein O
zu O
laden O
. O

von O
Ried B-place
können O
auch O
ein O
paar O
kommen O
, O
die O
Frage O
ist O
natürlich O
, O
wohin O
von O
München B-place
aus O
. O

Leichte-Mun O
. O

Dann O
schicke O
ich O
mit O
11 O
Photos O
mit O
die O
nummer O
der O
Bilder O
die O
Bilder O
werde O
ich O
dann O
auch O
mit O
die O
Zettel O
vom O
Sturm O
nummerieren O

Ich O
bin O
ganz O
zu O
Ihre O
Verfügung O

Hoffentlich O
höre O
ich O
bald O
wie O
die O
Ausstellung O
jetzt O
ist O
, O
gibt O
es O
Kritiken O
? O

Kannst O
du O
so O
in O
Oktober B-date
entwürfe O
für O
Glasfenster O
ausstellen O
, O
die O
konnte O
ich O
vielleicht O
so O
hinschicken O
und O
dann O
kannst O
du O
die O
in O
Berlin B-place
einrahmen O
lassen O
. O

Morgen O
gehe O
ich O
nach O
den B-place
Haag I-place
zurück O

er O
wird O
es O
in O
der O
Sturm O
abholen O
. O

sehen O
Sie O
auch O
dasz O
es O
wirklich O
nicht O
geht O
und O
dann O
hat O
man O
auch O
kein O
Raum O
. O

ich O
machte O
Sie O
schon O
ein O
mal O
darauf O
aufmerksam O
, O
gesprächsweise O
in O
Berlin B-place
. O

Dasz O
sage O
ich O
immer O
überall O
. O

Walde O
n O
Verlag O

Herrn O
Herw O

Wir O
können O
nichts O
schicken O
. O

November B-date
habe O
ich O
für O
meine O
Ausstellung O
in O
der O
Sturm O
reserviert O
und O
diesen O
Sommer O
mache O
ich O
alles O
dafür O
fertig O
. O

Lieber O

Je O
mehr O
abstract O
man O
aber O
arbeitet O
je O
mehr O
man O
die O
Skizzen O
zu O
combinationen O
um O
arbeitet O
. O

10 B-date
. B-date
Dec I-date
: I-date
1914 I-date
Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

Bitte O
behalten O
Sie O
das O
geld O
, O
für O
einrahmen O
und O
was O
dann O
übrig O
ist O
bekomme O
ich O
dann O
später O
die O
Mark O
steht O
noch O
niedrig O

Sagen O
Sie O
bitte O
genau O
ob O
ich O
Ihnen O
hir O
miet O
helfe O

Wirklich O
es O
ist O
so O
lustig O
dass O
man O
jetzt O
anfangt O
überall O
genädigste O
ein O
zu O
laden O
und O
denkt O
dass O
ich O
damit O
im O
siebenten O
Himmel O
bin O
. O

Es O
macht O
mir O
aber O
gar O
nichts O
, O
ich O
bin O
so O
glücklich O
dasz O

Kandinsky B-pers
jetzt O
in O
Amsterdam B-place
ausstellt O
. O

Denk O
meiner O
damaligen O
Notlage O
! O

Sie O
wissen O
welche O
Artisten O
gut O
zusammen O
gehen O
und O
die O
Indipendants O
finde O
ich O
doch O
keine O
ausstellungen O
mehr O
für O
uns O
. O

bayr O

Ist O
es O
dir O
möglich O
Bestellungen O
für O
Glasfenster O
für O
mich O
zu O
bekommen O
. O

Aber O
jetzt O
etwas O
trauriges O
man O
ist O
so O
furchtbar O
lästig O
hier O
am O
Konsulat O
in O
Amsterdam B-place
( O
wo O
man O
jetzt O
hingehen O
muss O
) O
das O
es O
schrecklich O
ist O
. O

Stramm B-pers

Vielen O
Dank O
für O
Ihren O
Brief O
vom O
12 B-date
. B-date
Juni I-date
. O

Ihr O
F.Marc B-pers

wenn O
Sie O
wollen O
nur O
bitten O
wir O
um O
Nachricht O
einige O
Tagen O
zuvor O
. O

Hoffentlich O
kann O
ich O
diesen O
Winter O
recht O
viel O
arbeiten O

Holland B-place

Ich O
habe O
aus O
die O
Depèche O
gesehen O
das O
glücklich O
alles O
gut O
angekommen O
ist O
. O

Haag B-place

Möglich O
komme O
ich O
früher O
. O

Ihr O
Jacoba B-pers
vanHeemskerck I-pers
Bitte O
schreiben O
Sie O
ob O
Sie O
alles O
richtig O
erhalten O
habe O
. O

134/a O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

Viele O
herzliche O
Grüssen O
für O
Sie O
beiden O

Lt O

Ersatz O
Division O

15 B-date
. B-date
III I-date
15 I-date
. I-date

Ich O
habe O
ein O
grosze O
Apparat O
geschenkt O
bekomme O
und O
photografiere O
jetzt O
al O
meine O
Zeichnungen O
und O
Gemälde O
. O

. O

Aber O
ich O
will O
mutig O
bleiben O
u. O
nicht O
unter O
800 O
gehen O
. O

Ich O
war O
heute O
in O
Amsterdam B-place
und O
sah O
die O
Ausstellung O
wo O
auch O
einige O
Moderne O
ausstellte O
wie O
Kickert B-pers
und O
Schelfhout B-pers
und O
Gestel B-pers
und O
verschiedene O
mehr O
. O

Wo O
so O
eine O
Kraft O
ist O
musz O
alles O
einmal O
recht O
werden O
dasz O
kann O
nicht O
anders O
. O

Ende O
dieser O
Monat O
schicke O
ich O
die O
Holzdrucke O
für O
die O
Mappe O
. O

Ich O
war O
so O
traurig O
wann O
ich O
die O
Todesnachricht O
im O
Sturm O
las O
von O
Herrn O
Stramm B-pers
, O
es O
ist O
aber O
ein O
grosse O
Trost O
dasz O
er O
vor O
eine O
so O
grosse O
und O
gerechte O
Sache O
gefallen O
ist O
. O

14 B-date
. B-date
Oktober I-date
und O
dann O
direkt O
durch O
. O

von O
mir O
in O
Tokio B-place
ausgestellt O
sind O
? O

Walden O
Verlag O
„ O
Sturm O
“ O

Wenn O
du O
in O
Holland B-place
kommst O
dann O
bitte O
anfang O
april B-date
ende O
april B-date
bin O
ich O
nicht O
im O
Haag B-place
. O

9 B-date
. B-date
April I-date
1915 I-date

In O
Domburg B-place
werde O
ich O
auch O
nicht O
mehr O
ausstellen O
. O

Lieber O

Aber O
bitte O
suchen O
Sie O
wirklich O
dass O
beste O
aus O
. O

So O
sehen O
Sie O
dasz O
auch O
zu O
hause O
ich O
nie O
uber O
meine O
Interessen O
reden O
kann O
. O

24 B-date
- B-date
1 B-date
- B-date
19 B-date
. O

L. O
H. B-pers

Haben O
Sie O
noch O
von O
Kandinsky B-pers
gehört O
ist O
er O
jetzt O
in O
Rusland B-place
? O

Bitte O
schreibe O
umgehend O

ich O
habe O
die O
Fehler O
mit O
Rot O
und O
schwarz O
angestrichen O
und O
einige O
Wörter O
geändert O
im O
ganzen O
war O
das O
Holländisch O

Du O
kannst O
dann O
sicher O
später O
Verlängerung O
anfragen O
und O
dann O
wird O
hoffentlich O
die O
Einfuhr O
wieder O
normal O
sein O
. O

134 O
a O

Herzliche O
Grüssen O
auch O
von O
Marie B-pers
Tak I-pers
v I-pers
Poortvliet I-pers
deine O
. O

So O
mit O
deine O
% O
dazu O
so O
viel O
mehr O
. O

Grüße O
2 O
x O
2 O

schicke O
ich O
die O
zwei O
Holzstöcke O
für O
das O
Oktobernummer O
„ O
Der O
Sturm O
“ O
die O
Holzstöcke O
kann O
ich O
dann O
im O
November B-date
wieder O
mitnehmen O
, O
und O
als O
Drucksache O
von O
jeder O
4 O
Drucken O
und O
eine O
kleine O
farbige O
Zeichnung O
für O
das O
Oktober O
Heft O

man O
fühlt O
aber O
doch O
das O
kein O
Holländer O
es O
geschrieben O
hat O
es O
ist O
aber O
merkwürdig O
dasz O
Sie O
so O
gut O
Holländisch O
gelernt O
haben O
, O
um O
es O
aber O
ganz O
frei O
zu O
schreiben O
wäre O
es O
vielleicht O
am O
besten O
dasz O
Sie O
mit O
ein O
Holländer O
in O
Berlin B-place
noch O
einige O
Stilprobe O
machte O
Sie O
machen O
es O
so O
gut O
dasz O

Sehr O
geehrter O
Herr O
Walden B-pers
. O

Mehr O
gab O
ich O
von O
meiner O
Gestalt O
dem O
Aparat O
nicht O
preis O
! O

Herzliche O
Grussen O
deine O
JacobavanHeemskerck B-pers
23.12.20 B-date
. B-date

Haag B-place

Es O
ist O
glänzend O
dass O
ich O
in O
diese O
schwere O
Zeiten O
Der O
Sturm O
wieder O
so O
antreffen O
werde O
, O
und O
eben O
noch O
bedeutender O
dann O
in O
1917 B-date
. O

Willst O
du O
bitte O
so O
freundlich O
sein O
ihm O
zu O
schreiben O
ob O
du O
damit O
einverstanden O
bist O
, O
seine O
Adresse O
ist O

– O
Ich O
bin O
zum O
Offizierstell O
v. O
befördert O
worden O
, O
– O
ein O
für O
mich O
recht O
erfreuliches O
Ereignis O
. O

Vizew O

Sehr O
wehrter O
Herr O
Walden B-pers
Heute O
habe O
ich O
so O
gelacht O
dass O
ich O
es O
schreiben O
will O
. O

Preisliste O
Franz O
Marc O
Kriegspreise O
! O

Handlung O
und O
Musik O
sind O
bei O
Ihnen O
ganz O
ein O
. O

Endlich O
gestern B-date
den O
Sekretär B-pers
gesprochen O

L. O
H. B-pers

Nächste O
Woche O
habe O
ich O
meine O
eigene O
Ausstellung O
in O
Amsterdam B-place
und O
auch O
sehr O
viele O
ausgeführte O
Glasfenster O
dabei O
. O

Haag B-place
, O

Auf O
Der O
Telegraaf O
werde O
ich O
achten O
. O

61 O
20 O
8/7 O
9 O
35= O

Lieber O
Herwarth B-pers
Anbei O
Kopie O
vom O
Schreiben O
des O
Reichskommissar B-pers
Glaubst O
du O
das O
man O
auf O
die O
Einfuhrbewilligung O
abschreiben O
wird O
? O

die O
anderen O
ich O
finde O
auch O
viel O
besser O
dasz O
nicht O
zu O
thun O
aber O
ich O
bleibe O
doch O
im O
Comité O
dann O

1 O
. O
Abt. O
( O
Schilling O
) O

Rgt O

wenn O
also O
der O
„ O
Schädling O
“ O
Pfemfert B-pers
nicht O
bezahlen O
kann O
, O
müßte O
ich O
samt O
der O
Schädigung O
durch O
den O
Beklagten O
auch O
noch O
seine O
Kosten O
tragen O
! O

29 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date
1919 I-date
. I-date

Bitte O
schreibst O
du O
ihm O
das O
er O
zu O
mir O
kommen O
soll O
und O
über O
die O
Zeichnungen O
alles O
verabreden O
. O

W. O
9 O
. O
134/a O
Potsdamerstrasse O

In O
die O
Zeitungen O
stehen O
schreckliche O
Geschichten O
über O
mangel O
an O
Kohlen O
in O
Berlin B-place
. O

Wenn O
dass O
in O
Ordnung O
kommt O
kommen O
wir O
bestimmt O

Kommen O
Sie O
nicht O
in O
April B-date
, O
dann O
doch O
bitte O
jedenfalls O
im O
Sommer O
in O
Domburg B-place
von O
Juni B-date
bis O
October B-date
ist O
das O
Haus O
für O
Ihnen O
offen O
. O

Sammlung O
zeigen O
, O
dieser O
Herr O
interessiert O
sich O
sehr O
für O
die O
Sturm O
Bewegung O
und O
ist O
ein O
persönlichen O
Freund O
von O
mir O
. O

In O
moderne O
Kunst O
geht O
jetzt O
nichts O
um O
in O
Holland B-place
. O

Bitte O
gern O
Ihr O
Antwort O
dann O
bestelle O
ich O
es O
gleich O
und O
wieviel O
Mappen O
brauchen O
Sie O
im O
ganzen O
, O
werden O
75 O
oder O
100 O
. O
genügen O
. O

Domburg B-place

Lieber O
Herwarth B-pers
. O

– O
Was O
ist O
eigentlich O
mit O
der O
Julira O
te O
des O
Kuhbildes O
? O

Wenn O
ich O
dann O
verkaufe O
theilen O
wir O
einfach O
das O
Geld O
und O
dann O
hoffe O
ich O
dasz O
es O
recht O
viel O
sein O
wird O
. O

. O

Ich O
habe O
wieder O
allein O
Nummern O
gegeben O
, O
ich O
bleibe O
bei O
mein O
Idee O
keine O
Titel O
zu O
geben O
, O
gebe O
ich O
Dr B-pers
Blümner I-pers
ein O
nähere O
umschreibung O
dann O
wird O
es O
doch O
nach O
einiger O
Zeit O
ein O
Titel O
. O

haben O
Sie O
die O
Mühe O
und O
nichts O
weiter O
, O
dasz O
finde O
ich O
immer O
schreckliche O
undankbare O
Methoden O
. O

Kritik O
aus O
der O
Frankfurter O
Zeitung O
von O
C. B-pers
Gebh I-pers
. I-pers

12 O
10 O
abends O
Friedrich O
strasse O
. O

Dann O
noch O
10 O
. O
Druck O
von O
den O
Holzstock O
welche O
Sie O
im O
nächsten O
Sturm O
veröffentlichen O
. O

Die O
Holzstöcke O
alle O
schön O
angekommen O
. O

134/a O

Mein O
Brief O
von O
28 B-date
. B-date
ste I-date
werden O
Sie O
jetzt O
auch O
erhalten O
haben O
. O

Nun O
eine O
Frage O
, O
du O
hast O
immer O
gesagt O

Lieber O
Walden B-pers
, O
selbst O
verständlich O
stell O
ich O
es O
Ihnen O
gern O
frei O
, O
meine O
Artikel O
( O
auch O
spätere O
, O
die O
Maria B-pers
noch O
in O
der O
Hand O
hat O
u. O
gegen O
anständiges O
Honorar O
unterbringen O
sucht O
) O
nachzudrucken O
. O

Nassau O

Hoffentlich O
komme O
ich O
ende O
Oktober B-date
ein O
paar O
Tagen O
in O
Berlin B-place
auf O
meine O
Durchreise O
von O
Dornach B-place
nach O
Hamburg B-place
aber O
sicher O
ist O
es O
noch O
nicht O
man O
kann O
so O
wenig O
bestimmtes O
voraus O
sagen O
. O

In O
Ihre O
Karte O
an O
Fraulein O

Die O
mit O
Kandinsky B-pers
hat O
mir O
viel O
Freude O
gemacht O
. O

Sie O
denken O
daran O
dasz O
Sie O
uns O
immer O
willkommen O
sind O
wenn O
Sie O
nicht O
zu O
beschäftigt O
sind O
. O

Sie O
werden O
aber O
vor O
allem O
an O
mir O
eine O
harte O
Nuß O
haben O
! O

So O
schön O
das O
Postkarten O
von O
die O
Bilder O
erscheinen O
. O

W. O
9 O
. O
Potsdamerstr O
. O

Bitte O
aber O
jetzt O
eine O
Photo O
von O
Sie O
beiden O
zu O
schicken O

Nun O
muss O
ich O
dann O
auch O
schreiben O
das O
Bild O
101 O
verkauft O
ist O
, O
wirklich O
es O
ist O
viel O
besser O
das O
der O
Sturm O
es O
macht O
. O

Auch O
herzlich O
Dank O
für O
die O
schöne O
Karte O
aus O
Kopenhagen B-place
, O
die O
ich O
später O
dann O
Ihr O
Brief O
aus O
Berlin B-place
empfing O
. O

wir O
modernen O
uns O
nicht O
so O
viel O
Mühe O
geben O
. O

Deze O
eerste O
tentoonstelling O
, O
die O
binnenkort O
gehouden O
zal O
worden O
, O
wordt O
door O
en O
uitvoerigen O
catalogus O
ingeleid O
, O
waarin O
de O
makers O
zich O
over O
hun O
werk O
nader O
zullen O
kunnen O
uitspreken O
. O

Weimar B-place
. O

Ein O
herzliche O
Weihnachtsgruss O
, O
hoffentlich O
wird O
ein O
glückliches O
Jahr O
anfangen O
. O

Ich O
hole O
Ihnen O
am O
Bahnhof O
ab O
2 B-date
. B-date
Nov I-date
: I-date

wegen O
Farben O
schicken O
man O
hebt O
aber O
zu O
viel O
Zuschlag O
. O

Was O
hörten O
Sie O
in O
Kopenhagen B-place
? O

Hoffentlich O
bist O
du O
jetzt O
in O
Berlin B-place
zurück O
und O
möchte O
ich O
gern O
umgehend O
deine O
Antwort O
auf O
meine O
Fragen O
erhalten O
. O

/ O
bayr O
. O

es O
ist O
so O
herrlich O
was O
man O
im O
Kopf O
hat O
heraus O
zu O
bringen O
. O

Es O
fällt O
mir O
ja O
gar O
nicht O
ein O
, O
im O
Atelier O
billiger O
zu O
verkaufen O
. O

4.8.21 B-date
Lieber O
Herwarth B-pers
. O
